注仁王護國般若經卷第三

大宋國傳賢首祖教沙門　(淨源)　撰集

二諦品第四

初來意者。謂前觀如來及菩薩行。二品大意。自他兼濟。悲智雙修。而初心菩薩有智無悲。則多趣寂。有悲無智。則成愛見。今以真諦絕於愛見。俗諦導乎趣寂。故次來也。又約當品雙資因果。而成下文。護果護因。故次來也。次釋名。二者數也。諦審實也。真諦顯理。修證俱亡。俗諦明事。因果歷然。即俗而真。如鏡影即空。即真而俗。如空不壞影。真俗不二。唯一中道。如鏡中之明。若依相宗。真俗二諦。條然不同。非斷非常。果生因滅。非此所尚耳。

△三解經五。初匿王致問。

爾時波斯匿王白佛言。世尊。勝義諦中。有世俗諦不。

先開雙關。次牒之而難。

若言無者。智不應二。

若無俗諦。則智不能照真俗之二。

若言有者。智不應一。

若有俗諦。則智不能觀中道之一。

一二之義。其事云何。

雙結前義。敢問如何。

△二如來正答三。初實相明真俗境二。先長行略示二。初敘昔示義。

佛言大王。汝於過去龍光王佛法中。已問此義。

過去已問。獨善一身。自利也。今復請益。兼濟大眾。利他也。

我今無說。汝今無聽。無說無聽。是即名為一義二義。

說聽俱泯。真諦唯一。師資並存。俗諦具二。故華嚴序云。無說無示。理符不二之門。因言顯言。方闡大千之義。

△二勅聽許說。

汝今諦聽。當為汝說。

誡令審諦。勿雜餘緣。故智度論云。聽者端視如渴飲。一心入於語義中。踊躍聞法心悲喜。如是之人可為說。然此經文。對前亦互望。明其一二之義。謂前文敘昔示義。即說聽俱泯。顯真諦之一也。今此勅聽許說。顯師資並存。即俗諦之二也。

△二偈頌廣答。於中九頌。初有一偈。真俗絕待。次有七偈。二諦互陳。後有一偈。雙結真俗。文三。今初真俗絕待。

爾時世尊。即說偈言。

集經者敘。

無相勝義諦。體非自他作。

真諦無相。體絕對待。不從緣生。非自作也。不逐境起。非他作也。故肇論云。真諦自無相。真智何由知。

因緣如幻有。亦非自他作。

俗諦幻有。因緣即空。亦絕自他。故中論云。因緣所生法。我說即是空。

△二二諦互陳三。初約假明二諦。

法性本無性。勝義諦空如。

隨緣法性。本無實性。唯依勝義。不變空如。上半偈約隨緣不變。下半偈約體空成事。

諸有幻有法。三假集假有。

俗諦諸有。幻有體空。法受名集。成事假有。

△二約空明二諦三。初法。

無無諦實無。寂滅勝義空。

真諦自無。非推之使無。故云諦實無也。寂滅勝義。即真空也。

諸法因緣有。有無義如是。

俗諦諸法。緣會即有。緣離即無。故云有無義如是也。

△二喻。

有無本自二。譬如牛二角。

緣生而有。緣滅而無。一生一滅。本自二也。故取分喻牛二角焉。

照解見無二。二諦常不即。

上句即照而遮。故無二諦也。下句即遮而照。故常不即也。

△三合。

解心見無二。求二不可得。

合法中上半偈。

非謂二諦一。一亦不可得。

合法中下半偈。

△三雙遣明中道。初法。

於解常自一。於諦常自二。

上句明中道常一。即遣二也。上句顯真俗常二。即遣一也。故古德云。二諦並非雙。恒乖未曾各。若泥於文。殊非得意。

了達此一二。真入勝義諦。

了達中道惟一。俗諦具二。即入勝義諦也。古德又云。一雙孤鴈。略地高飛。一對鴛鴦。池邊獨立。

△二喻二。初喻真俗。

世諦幻化起。譬如虗空華。

虗空喻真諦。華喻俗諦。故楞嚴云。譬如虗空。體非羣相。而不拒彼諸相發揮。

如影如毛輪。因緣故幻有。

託鏡起者見現影。眼有翳者見毛輪。皆喻俗諦因緣幻有矣。

△二喻迷悟。

幻化見幻化。愚夫名幻諦。

不了幻化空。凡夫迷於俗。

幻師見幻法。諦幻悉皆無。

了見諦幻無。聖人悟於真。

△三雙結真俗。

若了如是法。即解一二義。

如是法。即玅明真心。

遍於一切法。應作如是觀。

謂真諦俗諦。雖通別有殊。皆遍攝一切法。如是觀者。真俗不二。唯一玅源也。

△二觀照辨權實智二。初總標。

大王。菩薩摩訶薩。住勝義諦。化諸有情。

以實智證真。住勝義諦。以權智達俗。化諸有情。

△二別釋。於中分四。初能所不二。次惑智不二。三絕待不二。四因果不二。然能所不二中。通能度所度。能求所求。謂佛是能度人。有情是所度法。又有情是能求人。菩提是所求法。既知人法兩重。次下略釋經文。初能所不二。分之為三。初能度所度。

佛及有情。一而無二。

楚音佛陀。此翻覺者。即能度也。有情即所度也。

△二能求所求二。初略徵釋。

何以故。

徵意謂。佛與有情。迷悟逈殊。何故無二耶。次釋云。

有情菩提。此二皆空。

能求有情。所求菩提。此二皆即真空也。故大品云。諸法若不空。即無道無果。釋曰。道即因也。謂諸法若不得真空。即無有情之因。無菩提之果耳。

△二互釋。

以有情空。得置菩提空。以菩提空。得置有情空。

置猶同也。先以能求人。同所求法空。後以所求法。同能求人空。故志公云。以我身空諸法空。千品萬類悉皆同。次遣能空智。

以一切法。空空故空。

由所空一切法空。故能空之智亦空。

△三徵釋所以。

何以故。

以何義故。能空之智亦空耶。

般若無相。二諦皆空。

以能證般若無相由。所證二諦皆空也。莊周亦云。因有而有之。因無而無之。可以例釋。

△二惑智不二。

謂從無明。至一切智。無自相。無他相。

由從無明惑因。至玅覺智果。無能斷自相之智。無所斷他相之惑也。

△三絕待不二。

於第一義。見無所見。

第一義諦。絕諸對待。能見之智。所見之境。皆空也。

若有修行。亦不取著。若不修行。亦不取著。

隨相有修。離相無修。隨相離相。皆絕受著。

非行非不行。亦不取著。

非行即真諦。非不行即俗諦。若真若俗。皆不受著。

於一切法。皆不取著。

總結。謂若凡聖。若依正。並由對待。皆不受著也。

△四因果不二。

菩薩未成佛。以菩提為煩惱。菩薩成佛時。以煩惱為菩提。

未成約因。迷智為惑。已成約果。悟惑即智。

何以故。於第一義。而無二故。

迷悟雙泯。

諸佛如來。與一切法。悉皆如故。

諸佛證第一義。未有不如如者。故淨名云。一切法皆如也。至於彌勒亦如也。

△三文字顯上二義三。初匿王致問。

波斯匿王白佛言。十方諸佛。一切菩薩。

望果標因。諸佛已修。菩薩現修。

云何不離文字。而行實相。

問意謂。佛及菩薩。云何不離文字般若。而修諸行。證實相耶。

△二如來正答。圭峯祖師謂。實相觀照。不一不二。以為其宗。文字性空。即是般若。以為其體。今準茲宗體。科釋經旨。文二。初文字性空即實相二。初文字性空。

佛言大王。文字者。

十二分經皆文字。各有二相。如注配。

謂契經。

一總相。涅槃云。始從如是我聞。終至歡喜奉行。皆修多羅。二別相。雜集云。謂長行。綴緝略說所應說義。又有異名。謂法本直說聖教。或但名經。

應頌。

一與長行相應之頌。由長行說未盡故。二為後來應更頌故。

記別。

一記弟子生死因果。二記菩薩當成佛事。

諷頌。

謂孤起偈。一為易誦持故。二為樂偈者故。

自說。

一為令知而請法故。二為令所化生殷重故。念佛慈悲。為不請友。

緣起。

因緣生起。一因請方說。為重法故。二因事方說。知本末故。

譬喻。

一為深智說。以令解真故。二為淺識就彼取類。誘令信故。

本事。

一說佛往事。二說弟子往事。

本生。

說昔受身。一說如來。二說餘者。

方廣。

一廣大利樂。二廣陳正說。

希有。

一德業殊異故。二法體希奇故。

論議。

一以理深故論。二以義不了故論。並循環研覈。或佛自論。或菩薩相論。

△二教體實相二。初正明。

所有宣說音聲語言。

宮商等音。語路言詞。是謂佛教。聲即所依也。

文字章句。

名句文三能依也。名詮自性。句詮差別。文即是字。章明也。

一切皆如。無非實相。

實相無名。無名相中。假名相說。豈不皆如哉。

△二揀非。

若取文字相者。即非實相。

假言顯義。不應如言執義。故云。若取文字。即非實相也。然不執即為不取。非全棄也。

△二文字性空即觀照二。初躡前起後。

大王。修實相者。如文字修。實相即是諸佛智母。

諸佛以實相根本為智母。

一切有情。根本智母。

有情亦以根本為母。上明根本觀照。下明後得觀照。

此即名為一切智體。

以根本智體。起後得智用。

△二修證觀照二。初明諸佛成護果二。初正明佛界。

諸佛未成佛。與當佛為智母。

上句標果修因。下句修因克果。能生當果。故名智母。

諸佛已成佛。即為一切智。

既為當佛智母。即已成佛。能生後得。即為一切智。次二句結前。

未得為性。

未得成佛。為實相真性。

已得為智。

已得成佛。為觀照玅智。

△二兼示九界。

三乘般若。不生不滅。自性常性。

般若即能證智。不生滅即所證理。自性即法性也。故宗本義云。三乘等觀法性而得道。但心有大小。為異耳。上明三乘。下示六趣。

一切有情。此為覺性。

覺性即佛性也。所以論云。在有情數中。名為佛性。

△二顯菩薩成護因二。初示教道三賢緣修。

若菩薩不著文字。不離文字。

著文字而喪真。離文字而倒惑。

無文字相。

覆疎不著文字。

非無文字。

覆疎不離文字。此同起信。依言真如生信境。

△二明證道十聖真修。

能如是修。不見修相。是即名為修文字者。

能如是修。牒前教道緣修。不見修相。明其證道真修。

而能得於般若真性。是為般若波羅蜜多。

以觀照般若。證實相真性。此同起信離言真如觀智境。

△三結成二護。

大王。菩薩摩訶薩。護佛果。護十地行。護化有情。為若此也。

觀如來品護果。既化有情。菩薩行品護因。亦化有情。今此二諦品。雙資因果。故總結云。護化有情。為如是也。

△三躡前請益二。初匿王申問。

波斯匿王白佛言。真性是一。有情品類根行無量。法門為一為無量耶。

問意。謂所證真性是一。護化有情品類根行無量。其所被法門。與真性一耶。同品類無量耶。

△二如來總答三。初正答。

佛言大王。法門非一。亦非無量。

所說法門。若謂是一。隨類各解。非同真性一也。若謂無量。一音所演。非同有情無量也。

△二徵釋二。初徵。

何以故。

何故非一非無量耶。

△二釋二。初約根相異性一。

由諸有情色法心法五取蘊相。

合色為一。開心為四。妄取蘊相。

我人知見種種根行。品類無邊。

妄知妄見。根器不等。行跡不同。品類無邊。

法門隨根。亦有無量。

所被法門。隨其根器。逐其行跡。亦具無量。上明相異。下示性一。

此諸法性。非相非無相。而非無量。

諸之也。法性唯一。非有相非無相。亦非無量相。

△二約諦真一俗二。初揀非。

若菩薩。隨諸有情。見一見二。

若菩薩隨逐凡情。以分別見真諦唯一。俗諦具二者。

是即不見一二之義。

不見中道。俗不違真之一。真不違俗之二。

△二顯是。

了知一二。非一非二。即勝義諦。

了知一是真諦之一。二是俗諦之二。非真非俗。即中道勝義也。

取著一二。若有若無。即世俗諦。

反顯取一著真。取二著俗。以有無二法。即是俗諦。亦同不真空論。有無雖異。皆俗諦耳。

△二通結。

是故法門。非一非二。

結前所被法門。非一亦非無量也。

△四諸佛同說四。初一佛例多。

大王。一切諸佛。說般若波羅蜜多。

先舉所例。

我今說般若波羅蜜多。無二無別。

果同無二。教同無別。

汝等大眾。受持讀誦。如說修行。即為受持諸佛之法。

△二顯功德多二。初明能說多。

大王。此般若波羅蜜多。功德無量。

標示功德多。

若有恒河沙不可說諸佛。

能化諸佛多。

是一一佛。教化無量不可說有情。

所化眾生多。

是一一有情。皆得成佛。

有情得果多。

是諸佛等。復教化無量不可說有情。亦皆成佛。

展轉成佛多。

△二顯所說多。

是諸佛等所說般若波羅蜜多。有無量不可說那庾多億偈。說不可盡。

謂展轉成道。一切諸佛。各各別說。有爾所偈。不可窮盡。那庾多此云一億。

△三舉少況多。

於諸偈中。而取一偈。分為千分。復於千分。而說一分。句義功德。尚無窮盡。何況如是無量句義。所有功德。

一分句義。所說功德。尚不可盡。況無量句義。詎可測度耶。

△四校量勝多二。初舉一念信超苦。

若有人能於此經中。起一念淨信。

大品云。於一切法不信。是信般若。

是人即超百劫千劫百千萬劫生死苦難。

△二況四法行得樂。

何況書寫受持讀誦。為人解說。

即四法行。

所得功德。即與十方一切諸佛。等無有異。

上同涅槃寂靜樂。下成菩提覺法樂。

當知此人諸佛護念。不久當成阿耨多羅三藐三菩提。

△五聞法悟道。

說是法時。有十億人。得三空忍。

三賢菩薩。得三假空。

百萬億人。得大空忍。

四加行菩薩。徧解十方空。

無量菩薩。得住十地。

始於歡喜。終至法雲。隨地證入。

△大文次三品。辨外護者。初護國品。正顯外護。二不思議品。兼陳外護。三奉持品。廣前二護。今初正顯外護。

護國品第五

初來意者。前之三品。具明因果。總為內護。內護既彰。外護宜顯。故次來也。二釋名者。注經題目。已解護國。然其護義。竊嘗原之。有世間護出世間護焉。何者。夫諸佛菩薩。悲智輔翼。灑諸法雨。救護羣品。此出世間護也。聖帝明王。五侯百辟。君臣護法。子育黎元。此世間護也。世出世間。彼此同德。釋梵四王。天龍八部。尚自降祉。況乎三災七難。詎有存而不滅者乎。

△三解經四。初勅聽許說。

爾時世尊。告波斯匿王等。諸大國王。諦聽諦聽。我為汝等。說護國法。

此一唱經。蓋答觀如來品初諸王念請。故前文云。吾知十六諸國王等。咸作是念。世尊大慈。普皆利樂。我等諸王。云何護國。即同華嚴交絡相望中。第三念請。亦以言說答也。然佛既知。王請護國。而先說護佛果護十地行者。謂若無內護因果。則外難無由悉滅。是故先說內護。後說外護耳。

△二正陳護國三。初明護時。

一切國土。若欲亂時。

一切國土。即諸王所統。若欲亂時。亦是器世間有情世間為所護也。如下經云。天地變恠等。即器世間亂也。百姓喪亡等。即有情世間亂也。又云。置百佛像等。即智正覺世間。為能護也。

有諸災難。賊來破壞。

災謂三災。難謂七難。賊有二種。一外劫盜賊。二內煩惱賊。護亦有二。一鬼神眾。二般若教。以鬼神眾。斷劫盜賊。以般若教。斷煩惱賊。

△二示護法三。初弘經置像。

汝等諸王。應當受持讀誦此般若波羅蜜多。嚴飾道場。置百佛像百菩薩像百師子座。請百法師。解說此經。

置佛像菩薩像各百者。非獨表百法師所歸所向。謂觀如來品為果護。即置佛像。菩薩行品為因護。即置菩薩像。是故先置因果內護之像。次請百法師。說外護之教。此其表耳。然近世依經。建百法師會。即請百僧。讀金光明經。以謂仁王光明皆法王之經。譬夫周易毛詩。皆素王之教。其益物皆同也。嘗取近喻。以況遠旨。今夫氷之與水。其濕性皆同也。融之則水。結之則氷。若依佛言。請百僧。讀仁王般若。其猶融氷成水。不遠復矣。而叛聖意。請諸方袍。讀金光明。譬夫煎水求氷。不亦難乎。然而學周易則究潔淨精微。治毛詩則探溫柔敦厚。若以二經益物皆同。又何異以詩教溫柔敦厚。同易經潔淨精微者乎。唯期有道。革凡弊而遵聖訓。是所願焉。

△二備設供儀。

於諸座前。然種種燈。燒種種香。散諸雜華。廣大供養。

燈然酥蠟。香燒沉檀。春夏散草木諸華。冬寒散繒綵等華。

衣服臥具。飲食湯藥。房舍牀座。一切供事。

蘭盆疏。以四事供養三尊。謂房舍衣服。飲食湯藥。此加臥具牀座。即房舍之資用耳。

△三說聽除難。

每日二時。講讀此經。若王大臣。比丘比丘尼。優婆塞優婆夷。聽受讀誦。如法修行。災難即滅。

且夫玅慧真詮。雖藉旦夕激揚。而不以生滅心行。說實相法門。在乎止觀雙流。方清三災。而滌七難矣。然則百席講筵。唯置一座。處于宸宮。而國王大臣。咸允諦聽。餘皆散置京畿別舘。洎諸外郡。俾夫僧尼士女。聞斯行諸。故曰。聽受讀誦。如法修行也。

△三彰護益三。初總明能護。

大王。諸國土中。有無量鬼神。一一復有無量眷屬。若聞是經。護汝國土。

每座各有主屬無量。而說者宜乎自勉。發揮至教。俾其尊法重人。則正法久住矣。

△二別列所護二。初列幽明。

若國欲亂。鬼神先亂。鬼神亂故。即萬人亂。當有賊起。百姓喪亡。

鬼神亂者。有二因緣。一者國王破滅三寶。天神不祐。疾疫惡鬼。日來侵害。二者王福盡時。一切聖人。悉皆捨去。七難必起。若準涅槃。為貪國境。興師相伐。枉死者眾。則百姓喪亡。既而善神出境。惡鬼為災。則當有賊起。

△二列依正。

國王太子。王子百官。互相是非。

漢制。皇帝之子曰太子。諸侯之子曰世子。互相是非。如漢之巫蠱。

天地變怪。日月眾星。失時失度。大火大水。及大風等。

是諸難起。文屬此章。義連下句。

△三由教示益二。初持說經文。

是諸難起。皆應受持講讀此般若波羅蜜多。

恠難競起。修德可禳。所謂天作孽。猶可違也。

△二獲福祛難二。初獲福。

若於是經。受持讀誦。一切所求官位富饒。男女慧解。行來隨意。人天果報。皆得滿足。

若於是經。受持讀誦二句。貫通祛難之初。

△二祛難。

疾疫厄難。即得除愈。杻械伽鎻。撿繫其身。皆得解脫。破四重戒。作五逆罪。

四重即婬。殺。盜。妄。五逆謂殺父。害母。殺阿羅漢。出佛身血。破和合僧。

及毀諸戒。

及者有二義。一揀前義。顯是二事。謂前明根本四重。此顯枝末餘篇。二合集義。非但破小乘輕重。及毀大乘十重四十八輕。故云諸戒也。上皆別列。下句總結。

無量過咎。悉得消滅。

△三引昔護國三。初引天王。

大王。往昔過去。釋提桓因。為頂生王。

為猶被也。

領四軍眾。

象馬車步。亦名四兵。

來上天宮。欲滅帝釋。

梵語釋提桓因。此方云能天主。撫育勸善。能為天主故。更有異釋。如華嚴音義。

時彼天主。即依過去諸佛教法。敷百高座。請百法師。講讀般若波羅蜜多經。頂生即退。天眾安樂。

天福自在。威光特尊。尚崇般若。請加救護。況於人王。孰不修奉。然帝釋亦於善法堂。說十善法門。唯被天眾耳。

△二引人王二。初班足依邪教二。初過邪師。

大王。昔天羅國王。有一太子。名曰斑足。

以足斑駁。故立其名。賢愚經智度論。皆敘彼緣。

登王位時。有外道師。名為善施。與王灌頂。

至玅虗通。目之曰道。心遊道外。即稱外道。輪王太子。將登王位。亦取海水。以灌其頂。

乃令斑足。取千王頭。以祀塚間。

祭而無已曰祀。塚間所住處也。

摩訶迦羅。大黑天神。

上句梵音。下句唐言。翻大黑天也。神鬪戰神也。若賢愚經說。祀羅剎王。斷肉經說。祀山神。

△二取千王。

自登王位。已得九百九十九王。唯少一王。北行萬里。乃得一王。名曰普明。

普明王經斷肉經。皆說取百王。

△二普明遵正法四。初陳願允從。

其普明王。白斑足言。願聽一日禮敬三寶。飯食沙門。斑足聞已。即便許之。

△二敷座請講。

其王。乃依過去諸佛所說教法。敷百高座。請百法師。一日二時。講說般若波羅蜜多八千億偈。

△三正說偈辭。即於八千億偈中。舉其無常苦空無我八首偈文。俾王與諸眷屬。悟解證空。展轉聞益耳。文二。初標說人。

時彼眾中第一法師。為普明王。而說偈言。

△二正說偈四。初演無常。

劫火洞然。大千俱壞。

劫謂壞劫。能壞者三災。今唯言火災。故俱舍云。此千陪大千。皆同一成壞。

須彌巨海。磨滅無餘。

具云須彌盧。此云玅高巨大也。上壞器世間。下壞有情世間。

梵釋天龍。諸有情等。

梵謂梵王。通四禪天王。釋謂帝釋。即忉利天主。舉此攝餘諸天。天龍通八部。諸有情即六趣四生。

尚皆殄滅。何況此身。

三界有勝劣。六趣有苦樂。彼皆壞滅。何況自己一身。

△二宣八苦。

生老病死。憂悲苦惱。

此之四苦。於欲界中。隨逐違境。憂悲交切。苦惱相陵。

怨親逼迫。能與願違。

怨謂怨憎會苦。親即愛別離苦。逼迫即五盛陰苦。能與願違。求不得苦。

愛欲結使。自作瘡疣。三界無安。國有何樂。

無明愛欲。九結十使。是作業因。自既作業。自受苦果。如瘡如疣。三界皆苦。一國何樂。

△三說法空。

有為不實。從因緣起。盛衰電轉。暫有即無。

有為之法。虗妄不實。從因託緣。和合生起。緣聚則盛。緣離則衰。其猶電轉。暫生即滅。

諸界趣生。隨業緣現。如影如響。一切皆空。

三界勝劣等處。隨共業所感。六趣苦樂等身。隨別業所感。如明鏡現影。空谷應響。一切有法。畢竟皆空。

△四闡無我。

識由業漂。乘四大起。無明愛縛。我我所生。

謂總報識由業漂動。乘其四大起為身相。內有無明。於五蘊中。而執為我。外有愛縛。於國資具。而起我所。

識隨業遷。身即無主。應知國土。幻化亦然。

即前報識隨業遷往。餘趣受生。即無主也。正報既遷。應知依報國土幻化。亦復如是。

△四因偈獲益五。初普明受偈益。

爾時法師。說此偈已。時普明王。聞法悟解。證空三昧。

若聞前偈。應得初果。以無常等苦諦行故。或聞法證空。解法空理。即至初住也。

王諸眷屬。得法眼空。

次王領解。至十信位。

△二諸王誦偈益。

其王即便詣天羅國。諸王眾中。而作是言。仁等今者。就命時到悉。應誦持過去諸佛所說般若波羅蜜多偈。

即前八偈。

諸王聞已。亦皆悟解。得空三昧。各各誦持。

誦偈悟理。如普明王。

△三斑足聞偈益。

時斑足王。問諸王言。汝等今者。皆誦何法。

斑足緣熟。問以辨之。

爾時普明。即以上偈。答斑足王。王聞是法。亦證空定。

空定即空三昧。

△四敘誤還國益。

歡喜踊躍。告諸王言。我為外道邪師所誤。非汝等咎。

內喜外躍。故自克責。

汝各還國。當請法師。解說般若波羅蜜多。

展轉化人。法利無盡。

△五出家獲證益。

時斑足王。以國付弟。出家為道。得無生法忍。

即證初地。然斑足外道。或內祕外現。逆順化跡。欲使聖教流芳。豈凡小心思口議哉。

△三例諸王三。初例過去。

大王。過去復有五千國王。常誦此經。現生獲報。

由常誦持。故受現報。

△二例現在。

汝等十六諸大國王。修護國法。應當如是受持讀誦解說此經。

請百法師。如向所陳。

△三例未來。

若未來世。諸國王等。為欲護國。護自身者。亦應如是受持讀誦解說此經。

然則提綱舉領。已揚三世之言。修法崇規。佇播萬國之譽。

△四聞法悟道。

說是法時。無量人眾。得不退轉。

不退有四。信位行證。各隨所宜。

阿修羅等。得生天上。

等餘七部。皆得上升。

無量無數欲色諸天。得無生忍。

大品云。初地菩薩。得無生法忍。

△大文第二不思議品。兼陳護國。

不思議品第六

初來意者。前品百座講演般若。護國安民。災難悉滅。此品獻華。顯般若玅旨。功深難測。故次來也。二釋名。然不思議。略有二種。一德相。二業用。如華嚴經明。塵含法界。量等虗空。即德相不思議也。淨名經以毛吞巨海。芥納須彌。即業用不思議也。今經世尊為諸大眾。現不可思議神通變化。乃至無量大海入一毛孔。無量須彌入芥子中。即業用不思議。是皆言語道斷。心行處滅。亦同法華。非言所宣。非心所測耳。碧海法師又謂。不思議有二。一者內本。謂實相。口欲談而辭喪。心將緣而慮亡。二者外迹。謂巨細相容。殊形並應。然幽關難啟。聖應不同。非本無以垂迹。非迹無以顯本。本迹雖殊。而不思議一也。釋曰。雖彰內本外迹。多明業用。同教一乘。而涉德相。別教一乘耳。

△三解經四。初聞法忻躍。

爾時十六國王。及諸大眾。聞佛說此般若波羅蜜多甚深句義。歡喜踊躍。

聞於前品。今昔護國。皆由般若。此亦躡前聞法。起後散華。故總科云。兼陳護國也。

△二大眾散華。先華成寶座三。初散華成座。

散百萬億眾寶蓮華。

若約表法。即地前菩薩。緣文字般若。修因舍果而無染故。

於虗空中。成寶華座。

表諸法空。為行所依。

△二佛坐說法。

十方諸佛。

表化身如來。

無量大眾。

若例纂要。即信解位。

共坐此座。說般若波羅蜜多。

△三持華成輪。

是諸大眾。持十千金蓮華。散釋迦牟尼佛上。

梵語釋迦牟尼。此翻能仁寂默。

合成華輪。蓋諸大眾。

上句表已轉法輪。下句表聞法獲益。

△二華為雲臺三。初散華成臺。

復散八萬四千芬陀利華。

即白蓮華。王等重散。故云復也。表初地見道。最初一念。具八萬四千波羅蜜多。

於虗空中。成白雲臺。

表觀照般若。破無明闇。見性明白。下經亦云。譬如有人。登大高座。即等覺位。今唯表初地聖人。

△二臺中說法。

臺中光明王佛。與十方諸佛。

表他受用報身。

無量大眾。

例纂要。歡喜他證道。

演說般若波羅蜜多。

一音演說。隨類各解。

△三持華供佛。

是諸大眾。持曼陀羅華。

曼陀羅。此方云適意。

散釋迦牟尼佛。及諸眾會。

△三華作寶城二。初散華作城。

復散曼殊沙華。

曼殊沙。此方云柔輭。

於虗空中。變作金剛寶城。

表實相般若。證涅槃城。無破壞故。

△二諸佛說法。

城中師子奮迅王佛。共十方諸佛。

亦表報身。

大菩薩眾。

依纂要。即二地已上諸大菩薩。

演說勝義般若波羅蜜多。

復言勝義者。以中道玅理。唯佛窮盡故。亦同金剛大因清淨第一勝。是名第一般若波羅蜜耳。

△四華成雲蓋。前之三段。以三種般若。表修因證果。即攝用歸體門。今此一科。亦以三種智慧。表得果不捨因。即依真起應門。

復散無量天諸妙華。於虗空中。成寶雲蓋。

成一寶蓋。即表根本智。證實相真性。

徧覆三千大千世界。

表流出後得智。發觀照玅慧。

是華蓋中。雨恒河沙華。從空而下。

表流出大悲心。即文字般若。說三藏十二分教。

△二王等發願。

時波斯匿王。及諸大眾。見是事已。歎未曾有。合掌向佛。而作是言。願過去現在未來諸佛。常說般若波羅蜜多。

下文今日即是現在。

願諸眾生。常得見聞。如我今日。等無有異。

△三佛印勸持。

佛言大王。如汝所說。此般若波羅蜜多。是諸佛母。諸菩薩母。

上印般若體。下印般若用。

不共功德。神通生處。諸佛同說。能多利益。是故汝等常應受持。

十八不共。六種神通。皆從母生。

△三佛現神變二。初總標。

爾時世尊。為諸大眾。現不可思議神通變化。

躡前不可思議所散之華。起後逈超言念依正之報。即大同業用解脫也。神通即諸聖神境智通。變化有二。依瑜伽云。一能變通。謂改轉故。二能化通。謂化現故。下文前四相入。即改轉能變通。第五中依正互現。即化現能化通耳。

△二別列五。初諸華相入。

一華入無量華。無量華入一華。

此中但有一入無量。無量入一。第一第二兩句。若取上句一字。對下句一字。即第三句一華入一華。又上句無量。對下句無量。即第四句無量華入無量華。下文準此。皆成四句。思之。

△二佛土相入。

一佛土入無量佛土。無量佛土入一佛土。

若望諸佛所說佛土。亦有淨穢。故法華云。三界朽宅。屬于一人。亦如淨名。身子所見丘陵坑坎。佛言我此土淨。而汝不見。大疏謂。感娑婆者。對華藏而見娑婆。感華藏者。對娑婆而見華藏。彼約淨穢。隱顯自在。今明一多悉皆相容。

△三塵剎相入。

一塵剎土。入無量塵剎土。無量塵剎土。入一塵剎土。

謂一微塵中剎土。入無量微塵中剎土。故大經偈云。塵中悉現無量剎。清淨廣大如虗空。一切塵中所現剎。皆是本願神通力。初半偈釋上句。後半釋下句。又云。華藏世界所有塵。一一塵中見法界。寶光現佛如雲集。此是如來剎自在。皆顯德相不思議耳。

△四巨細相入。

無量大海。入一毛孔。無量須彌。入芥子中。

此中兩句。但明多入一。例前亦有一入多。今具出之。則成四句。謂無量大海入一毛孔。一毛孔入無量大海。無量須彌入一芥子中。一芥子入無量須彌中。龍樹指淨名毛吞巨海。芥納須彌。為小不思議。則業用解脫。指華嚴塵含法界。量等虗空。為大不思議。則德相解脫。然不壞須彌芥子大小之相。亦具德相解脫。如大疏釋善財讚彌勒樓閣中說。

△五凡聖相入三。初明正報身。

一佛身入無量眾生身。無量眾生身入一佛身。

圭峯祖師謂。生佛交徹。淨穢融通。即事事無礙法界。

△二顯依報土。

大復現小。小復現大。淨復現穢。穢復現淨。

現大現小。即變化土。故唯識云。若變化身。依變化土。或淨或穢。或大或小。前後改轉。佛變化身。依之而住。能依身量。亦無定限。然彼論。約化為佛土。成熟隨未登地有情。既云化為佛土。前後改轉。即同今文。復現大小淨穢耳。或以八地已上。攪大海為酥酪。變大地為黃金。以染為淨。以淨為染。自在攝生。即此依報。淨復現穢。穢復現淨。其正報之身。即大復現小。小復現大。若依此義。義則粗通。奈何違於唯識。大小皆屬依報耶。

△二雙結依正。

佛身不可思議。眾生身不可思議。乃至世界不可思議。

請觀結文。如次對之。

△四眾覩獲益。

當佛現此神變之時。十千女人。現轉女身。得神通三昧。

得神通用。猶證如幻三昧。

無量天人。得無生法忍。

若據聞菩薩行品時眾獲益。無量天人大眾。有得伏忍等。聞護國品。無量無數欲色諸天。得無生忍。今得無生法忍。是亦聞法增道。自淺階深也。

無量阿修羅等。成菩薩道。

前聞護國品。修羅八部。得生天上。然菩薩道言。通地前地上。今成菩薩道。即自下升為高。地前菩薩也。

恒河沙菩薩。現身成佛。

前聞菩薩行品。無量菩薩得一生補處。即等覺位。今現身成佛。即升玅覺。或謂。聞第三菩薩行品。得補處等覺。何故經中有無量菩薩。聞第四二諦品。但得住十地耶。答夫證道之眾。有始終在座者。則聞法增道。有後來之徒。從聞思修。或住十地。昔人亦云。有橫入之機。此其例歟。

△三奉持品。廣前二護。

奉持品第七

初來意有二。一廣內護。謂此品十三法師。依持建立。廣前菩薩行品十三忍位。明了覺解。說般若教。故次來也。二廣外護。以此品明五方菩薩。說祕密般若。永除七難。廣前護國品。一百法師講。顯了般若。滅除諸難。故次來也。二釋名。言奉持者。謂欽奉聖教。軌持物解。亦受持講說耳。

△三解經四。初見佛說教。

爾時波斯匿王。覩佛神變。

躡前。

見千華臺上。徧照如來。

賢首梵網疏謂。梵本盧舍那。此云光明徧照。然照有二義。一內以智光。照真法界。此約自受用義。二外以身光。照應大機。此約他受用義。言如來者。亦同疏文。坐華臺上。實身成佛也。

千華葉上。千化身佛。

即同疏云。其千華上。千釋迦為是千。摩醘首羅天上。各有一釋迦。

千華葉中。無量諸佛。

即同疏云。此千釋迦。一一各化作百億釋迦。故有千百億釋迦。故云無量諸佛也。上疏文皆釋彼經我今盧舍那方坐蓮華臺等偈。義既大同。故略引釋。

各說般若波羅蜜多。

然梵網明十重四十八輕。多說菩薩戒波羅蜜。今經說菩薩般若者。以其實教六度皆互相攝。如彌勒頌云。檀義攝於六。資生無畏法。彼一檀度。尚攝後之餘五。今說般若。豈不攝前之五度耶。故纂要云。萬行之中。一一不可闕此。故云各說般若波羅蜜多。矧匿王見自他受用之身。聞無量諸佛各說是經。亦非聊爾人矣。

△二匿王申問。

白佛言。世尊。如是無量般若波羅蜜多。不可識識。不可智知。云何諸善男子。於此經中。明了覺解。為人演說。

問意。謂般若深經。非凡夫所識。非二乘所知。云何等人。於理則明。於事則了。覺解利他。為人演說耶。

△三如來正答三。初法師奉持。文三。初修觀為法師。

佛言大王。汝今諦聽。從初習忍。至金剛定。

習忍即十住菩薩。金剛定即法雲地。

如法修行十三觀門。

地前三賢緣修。地上十聖真修。

皆為法師。依持建立。

以道德教人。曰法師。為出世憑託。曰依持。始而發之。曰建。終而成之。曰立。

△二勅眾令供養。

汝等大眾。應當如佛而供養之。百千萬億天玅香華。而以奉上。

尊法重人。故應奉供。

△三廣列賢聖位。先明三賢。具三十位。今釋位名。則正依華嚴大疏。或引諸經。若夫申明三賢經義。則多引大經長行。蓋遵清凉之茂規。至下經文。當曉傍正。今初十住法師即初賢。於中有三。初總標。

善男子。其法師者。習種性菩薩。若比丘比丘尼。優婆塞優婆夷。修十住行。

初法師列僧尼士女者。由修觀門。有德業故。如善財往南方。初見德雲比丘。乃至休舍優婆夷。其類非一。無相大師集云。夫欲出超三界。未有絕塵之行。徒為男子之身。而無丈夫之志。石壁靖師注曰。但懷出世之心。隨塵無染。即號丈夫。不論男女。故涅槃云。若具四法。即名丈夫。何等為四。一善知識。二能聽法。三思惟義。四如說修行。無此四法。不名丈夫。願諸有智。思而行之。

△二別列。

見佛法僧。發菩提心。

初發心住也。瓔珞云。是上進分善根人。若一劫二劫。已於一恒二恒佛所。行十信心。信三寶常住。發心即住。名發心住。華嚴云。此菩薩見佛世尊形貌端嚴。色相圓滿。乃至或聞如來廣大佛法。發菩提心。初發心住為總。下之九住為別。故前菩薩行品。明十住。但云初發心相。有恒河沙眾生。見佛法僧是也。

於諸眾生。利樂悲愍。

二治地住也。謂常隨空心。清淨潔白。練治心地。使悲智增明。名治地住。華嚴經云。此菩薩於諸眾生。發十種心。所謂利益心。大悲心。安樂心。安住心。憐愍心。攝受心。守護心。同己心。師心。導師心。今云利樂悲愍。即十心中。利益。安樂。大悲。憐愍四心也。亦攝餘六。以總收別故。

自觀己身。六界諸根。一切無常苦空無我。

三修行住也。謂巧觀空有。增修正行。名修行住。然華嚴經。開此一住。而為二門。一自分。二勝進。自分即一切無常苦空無我。勝進即自觀己身六界諸根。初自分有十種。所謂觀一切法無常。一切法苦。一切法空。一切法無我。一切法無作。一切法無味。一切法不如。名一切法無處所。一切法離分別。一切法無堅實。今文但有前四。亦攝後六。如彼疏廣釋。後勝進有勸學十法。所謂觀察眾生界。法界。世界。地界。水界。火界。風界。欲界。色界。無色界。今文但言六界。即地水火風及空識界。以無色界空無邊識無邊。為六耳。言諸根者。秦本謂五色五受男女意命十四根。為諸根。即以四大成身為所依。諸根即能依也。

了知業行。生死涅槃。

四生貴住也。謂生佛法家。種性尊貴。名生貴住。故華嚴經云。此菩薩從聖教中生。成就十法。一永不退轉。二於諸佛所。深生淨信。三善觀察法。四了知眾生。五國土。六世界。七業行。八果報。九生死。十涅槃。今文有四。若將了知二字。貫於業行生死涅槃。但有三法。此即自分。文無勝進者略。

能利自他。饒益安樂。

五具足方便住也。謂帶真隨俗。習無量善。巧化無住故。而華嚴中。乃以二門釋之。謂自分十心。亦是方便也。勝進十心。亦是具足也。故經云。此菩薩所修善根。皆為救護一切眾生。饒益一切眾生。安樂一切眾生。哀愍一切眾生。度脫一切眾生。令一切眾生離諸災難。令一切眾生出生死苦。令一切眾生發生淨信。令一切眾生悉得調伏。令一切眾生咸證涅槃。今但有二。謂饒益安樂。即自分利他也。其勝進即自利十。心備如彼經。

聞讚佛毀佛。心常不動。

六正心住也。謂成就般若故。聞毀讚三寶。正念不動故。故大經云。此菩薩聞十種法。心定不動。所謂聞讚佛毀佛。於佛法中。心定不動。聞讚法毀法。聞讚菩薩毀菩薩。聞讚菩薩毀菩薩所行法。聞說眾生有量無量。聞說眾生有垢無垢。聞說眾生易度難度。聞說法界有量無量。聞說法界有成有壞。聞說法界若有若無。餘九句下。皆有於佛法中心定不動言。今文但有初一。以攝餘九。

聞有佛無佛。心定不退。

七不退住也。謂入於無生。畢竟空性。心心常行空無相願。止觀雙運。緣不能壞。故名不退住。故大經云。此菩薩聞十種法。堅固不退。所謂聞有佛無佛。於佛法中。心不退轉。聞有法無法。聞有菩薩無菩薩。聞有菩薩行無菩薩行。聞有菩薩修行出離修行不出離。聞過去有佛過去無佛。聞未來有佛未來無佛。聞現在有佛現在無佛。聞佛智有盡佛智無盡。聞三世一相三世非一相。餘九句皆有於佛法中心不退轉言。今文但有初一。亦例前釋。

三業無失。起六和敬。

八童真住也。謂心不生倒。不起邪魔破菩薩心。故名童真住。故大經云。此菩薩住十種業。所謂身行無失。語行無失。意行無失。隨意受生。知眾生種種欲。知眾生種種解。知眾生種種界。知眾生種種業。知世界成壞。神足自在。所行無礙。此經但有前三無失。為自行化體故。而後七皆為利他。又前三業起六和敬。謂身行無失。則身和同事。戒和同修。語行無失。則語和同默。利和同均。意行無失。則意和同忍。見和同解。秦經云。修六和敬。所謂三業。同戒同見同學。

方便善巧。調伏眾生。

九法王子住也。謂從法王教。生於正解。當紹佛位。名法王子住。然華嚴中。明此一住。經疏皆廣。今但略引。自分經疏釋上句。勝進經疏釋下句。如自分經云。善知所行方便。疏釋云。知諸乘作業。所入法門。及善巧故。即上句謂方便善巧也。勝進經云。法王處觀察。疏釋云。入則觀父王。察其聲色。出則觀群臣。知其賢愚。菩薩入則觀佛教理。出則審機可否。即下句謂調伏眾生也。

勤學十智。神通化利。

十灌頂住也。謂從上九住觀空。得無生心。最為上故。諸佛法水。灌心頂故。如勝進經云。此菩薩應勤學諸佛十種智。所謂三世智。佛法智。法界無礙智。法界無邊智。充滿一切法界智。普照一切世界智。住持一切世界智。知一切眾生智。知一切法智。知無邊諸佛智。下句神通化利。即讚勝經云。此菩薩身及身業。神通變現。成就佛土等。

△三結品。

下品修習八萬四千波羅蜜多。

三賢之初。名為下品。具修諸度。對治八萬四千塵勞門耳。

△二攝信成位三。初總明三聚。

善男子。習忍以前。

即十住前。

經十千劫。行十善行。有退有進。

上明不定聚。下舉喻例釋。

譬如輕毛。隨風東西。

謂修上品十善。隨邪正風。志無決定。大疏亦云。毛道凡夫。隨風不定。

若至忍位。入正定聚。

若至伏忍習種性位。慧住於理。得住不退。即入正定聚也。

不作五逆。不謗正法。

揀邪定聚。即不為闡提。

△二修觀顯位。

知我法相悉皆空故。住解脫位。

上句修觀。下句顯位。即同本業。始入空界。住空性位。大疏亦云。仁王不開十信。攝在十住。信為能成。住為所成。

△三結住進行。

於一阿僧祇劫。修習此忍。能起勝行。

能起中賢十種勝行。

△二十行法師四。初總標中賢。

復次性種性菩薩。住無分別。修十慧觀。

住無分別智為總。修十慧觀為別。即次文十行。

△二別列十位。

捨財命故。

初歡喜行。謂施悅自他。故名歡喜。而言捨財命者。一外財。二身命。如經云。此菩薩為大施主。凡所有物。悉能惠施。其心平等。無有悔吝。乃至云修此行時。令一切眾生。歡喜愛樂。此即捨外財也。又云。受廣大身。以是身肉。充足一切飢苦眾生。乃至若有一小眾生。未得飽足。願不捨命。所割身肉。亦無有盡。此即捨身命也。

持淨戒故。

二饒益行。謂三聚淨戒。亦益自他。故名饒益。如經云。菩薩如是持淨戒時。諸大惡魔。各將天女。欲來惑亂菩薩道意。是故不生一念欲想。此即攝律儀戒也。又云。唯除方便教化眾生。而不捨於一切智心。即攝眾生戒也。又云。作是學已。離諸惡行。以智入於一切佛法。此即攝善法戒也。上皆義引。

心謙下故。

三無違逆行。謂忍順物理。名無違逆。如經云。此菩薩常修忍法。謙下恭敬。不自害。不他害。不兩害。上三治瞋行忍。不自取。不他取。不兩取。次三治貪。正成忍行故。不自著。不他著。不兩著。後三治癡修忍。然大經具明耐怨害忍。安受苦忍。諦察法忍。此三文廣故。但引三毒。兼釋忍順物理。

利自他故。

四無屈撓行。謂勤無怠退。名無屈撓。如經云。此菩薩修諸精進。所謂第一精進。大精進。勝精進。乃至性無三毒。性無憍慢。性不慳嫉。此自利行也。又云。菩薩以此所行方便。於一切世界。令一切眾生。乃至究竟無餘涅槃。此利他行也。

生死無亂故。

五無癡亂行。謂以慧資定。離沉掉故。名無癡亂。如經云。此菩薩成就正念。心不散亂。堅固不動。廣大無量。無有迷惑。死此生彼。心不散亂。入胎出胎。心不散亂。發菩提意。心不散亂。事善知識。心不散亂。然本業經說。無明之鬼。不亂不濁。住正念故。名離癡亂。今此但從一義。故云生死無亂。

無相甚深故。

六善現行。謂慧能顯發三空之理。般若現前。故名善現。如經云。此菩薩身業清淨。語業清淨。意業清淨。乃至無得無相。甚深難入。菩薩如是解一切法。悉皆甚深。復作是念。若我自解此甚深法。唯我一人。獨得解脫。此皆自利甚深也。又我云。當先化眾生。行菩薩行。未成熟者。先令成熟。此即利他甚深也。

達有如幻故。

七無著行。謂不滯事理。故名無著。如經云。此菩薩以無著心。於念念中。能入阿僧祗世界。嚴淨阿僧祇世界。於諸世界。心無所著。上引嚴剎無著。兼釋住名。次引稱深興念。正釋經文。達有如幻。如下經謂。菩薩作是念。我應觀一切法界如幻。諸佛如影。菩薩行如夢。佛說法如響。乃至一切法如實際。不可變異。然則前明法界如幻。即體從緣。後結一切法如實際。即事而寂。

不求果報故。

八難得行。謂大願可尊。故名難得。如經云。此菩薩成就難得善根。難伏善根。最勝善根。不可壞善根。此亦先引修成善根。兼釋住名。次引度脫眾生。正釋經文。不求果報。彼經又云。我於眾生。無所適莫。無所冀望。乃至不求一縷一毫。及以一字讚美之言。前第七行。以方便為體。此難得行。以大願為體。

得無礙解故。

九善法行。謂善巧說法。名善法行。如經云。此菩薩為一切世間天人魔梵沙門婆羅門乾闥婆等。作清凉池。攝持正法。不斷佛種。釋曰。清涼池即喻無熱惱池。下經云。得具足義陀羅尼故。義辯無盡。得覺悟實法陀羅尼故。法辯無盡。得訓釋言辭陀羅尼故。辭辯無盡。得無邊文句無盡義無礙門陀羅尼故。無礙辯無盡。此四辯才。如彼大池。流出四河。相續入海。此位以力度為體。

念念示現佛神力故。

十真實行。謂言行不虗。故名真實。如經云。此菩薩成就第一誠實之語。如說能行。如行能說。此菩薩學三世諸佛真實語。念念悉見不可說不可說諸佛及佛莊嚴清淨國土。示現如來自在神力。普徧法界虗空界。向引兩節經文。初釋行名。後釋經旨。若約智度為體。受用法樂。成熟有情。並如行能說。如說能行。即是真實。

△三修觀明空。

對治四倒。三不善根。三世惑業。十顛倒故。

十行為能治。十倒為所治。謂四念治常等四倒。三善根治貪等三倒。三世惑業。治外道斷常等倒。同前十二因緣明三世因果。以惑為因。業報為果。

我人知見念念虗偽。了達名假受假法假。皆不可得。

上明人空。下明法空。

無自他相。住真實觀。

無自相即能緣心。無他相即所緣境。心境雙泯。唯一真空。名真實觀。

△四結行進向。

中品修習八萬四千波羅蜜多。於二阿僧祇劫。行諸勝行。得堅忍位。

行十勝行。進十向位。得名堅忍。

△三十向法師四。初總標上賢。

復次道種性菩薩。住堅忍中。觀諸法性。得無生滅。

梵網以十迴向。名十金剛。即住堅忍。大經云。了一切法。證寂滅性。故無生滅。

△二別列十位。

四無量心。能破諸闇。

一救護一切眾生離眾生相迴向。謂大悲廣濟。名為救護一切眾生。大智無著。故云離眾生相。如經云。此菩薩住般若波羅蜜多。大慈大悲。大喜大捨。修如是等無量善根。古德詺此。以為行體。若順前名救護眾生是悲。離眾生相為智。則以悲智為體。次經又云。為一切眾生作炬。破一切無明闇故。為一切眾生作燈。令住究竟清淨處故。上句如人執炬委悉而照。下句令得解脫。故涅槃云。澄渟清淨。即真解脫。

常見諸佛。廣興供養。

二不壞迴向。謂於三寶等。得不壞信。以此善根。用將迴向。如經云。此菩薩於去來今如來所得不壞信。悉能承事一切諸佛故。於一切佛法得不壞信。發深志樂故。於諸菩薩得不壞信。誓修一切菩薩善根無疲厭故。上句佛。次句法。後句僧。上皆義引。以兼釋名。次引經正釋本文。下經又云。見無量佛。承事供養。以阿僧祇寶。阿僧祇華。阿僧祇鬘。阿僧祇衣等。廣有六十七供事。故云廣興供養。

常學諸佛。住迴向心。

三等一切諸佛迴向。謂學三世佛所作迴向。名等諸佛。如經云。此菩薩隨順修學。去來現在諸佛世尊。迴向之道。如是修學迴向道時。見一切色。乃至觸法。若美若惡。不生憎愛。心得自在。若準此文。但等三世諸佛迴向之道。準下經亦等善根故。文云。如過去佛所行一切善根。我亦如是故。

所修善根。皆如實際。

四至一切處迴向。謂菩薩令其善根至一切處。如經云。此菩薩修習一切諸善根時。作是念言。願此善根功德之力。至一切處。譬如實際。無處不至。至一切眾生。至一切國土。至一切虗空。至一切三世。至一切有為無為。至一切語言音聲。至是能至。所修善根即是所至。然準下經文。若因若果。皆至一切。

能於三昧。廣作佛事。

五無盡功德藏迴向。謂迴向故。能成無盡功德之藏。如經云。此諸菩薩具大威儀。宿植善根。入不思議自在三昧。方便善巧。能作佛事。放佛光明。普照世間。無有限極。乃至生如是處。有如是德。常作佛事。然此位菩薩。由緣無盡境行迴向。故成無盡善根功德之行。得十無盡藏之果。從能迴行及果。受名耳。

現種種身。行四攝法。

六入一切平等善根迴向。謂順理修善。事理無違。入於平等。如經云。此菩薩或為帝王。臨御大國。威德廣被。名震天下。凡諸冤敵。靡不歸順。發號施令。悉依正法。周行率土。所向無礙。乃至以四攝法。攝諸眾生。為轉輪王。一切周給。然大經本分中。名入一切平等善根迴向。牒名中即云。隨順堅固一切善根迴向。疏釋云。入即隨順。平等即堅固。平等之理。不可壞故。

住無分別。化利眾生。

七等隨順一切眾生迴向。謂以善根等心。順益眾生。如經云。此菩薩如是施時。但發專求一切智道心。一切悉捨心。哀愍眾生心。教化成熟心。皆令安住一切智智心。然此位經文甚廣。而引此五句者。謂疏以前之二句即大智。後之三句即大悲故。引釋此經。上句住無分別。即同彼大智。下句化利眾生。亦同彼大悲。

智慧明了。甚深觀察。

八真如相迴向。謂善根合如。以成迴向如。大經偈云。以玅智慧恒觀察。究竟廣大真實理。斷諸有處悉無餘。如彼真如善迴向。然此位中。初明長行。後說偈頌。長行有三種迴向。一迴向菩提。二迴向眾生。三迴向實際。前二隨相行。後一離相行。今但引偈頌中。離相迴向一偈。釋經對如合辨。文旨有據。亦表三藏之巧譯。非說者之穿鑿也。

一切行願。普皆修習。

九無縛無著解脫迴向。謂不為相縛。不於見著。作用自在。故名解脫。如經云。以無著無縛解脫心。成滿普賢迴向行願。勤修普賢諸根行願。得聰明根。勤修一切善根。一切佛平等境界根。受一切菩薩不退轉記大精進根。然大經疏。具明信進念定慧五根。今但略引以釋勤修一切行願耳。

能為法師。調御有情。

十入法界無量迴向。謂稱性起用。以法界善根。迴向法界故。如經云。此菩薩摩訶薩。以離垢繒。而繫其頂。住法師位。廣行法施。起大慈悲。安立眾生於菩提心。為諸眾生。作調御師。示諸眾生一切智道。大疏以法施為總。慈等為別。皆是法施。夫法施者。生解之玅方。起行之根本。入聖域之階漸。超苦海之津梁。古德云。此經中託人以弘道。歎法師之勝德。故知法施之功。過財施之難喻。

△三修觀受生。

善觀五蘊三界二諦。

並如菩薩行品。但前廣此略為異。

無自他相。得如實性。

釋義。倣前十行。

雖常修勝義。而受生三界。何以故。業習果報。未壞盡故。

初標。次徵。後釋。當句自釋。不俟繁文。

於人天中順道生故。

在天而天。處人而人。順修中道。隨報受生。

△四結賢進聖。

上品修習八萬四千波羅蜜多。於三阿僧祇劫。修二利行。廣大饒益。得善調伏諸三摩地。

諸三摩地。即止觀雙運。故大經迴向品偈云。禪定持心常一緣。智慧了境同三昧。上結三賢。下進十聖。

住勝觀察。修出離所。

大經迴向品亦云。皆已觀察。皆得清淨。廣大功德。出離法中。

能證平等聖人地故。

能證平等。即初地住平等忍。準諸經論。多說三阿僧祇成佛。今經地前已經三阿僧祇者。演義鈔謂。地前菩薩。二乘聖者。見初入地。皆謂究竟。故說三祇成等正覺。亦佛隨宜。故寶雲經。實經無量阿僧祇劫。大經華藏品初。疏有會釋。又瑜伽說。有二種無數劫。皆如大經疏鈔。

注仁王護國般若經卷第三

注仁王護國般若經卷第四

大宋國傳賢首祖教沙門　(淨源)　撰集

△二十聖法師。準大經疏。三賢十聖。皆以菩提心。而為其體。故清涼引起信云。菩提心有三。一者直心。正念真如法故。二者深心。樂修一切諸善行故。三者大悲心。救護一切苦眾生故。所念真如。亦即本智。本覺智故。後二顯是恒沙性德。然此三心有一。必兼餘二。而三賢互有增微。十住直心增故。故名為解。解為行願本故。首而明之。十行深心增故。名為行依。於前解以起行故。十向大悲增故。名為願迴。前解行願。諸眾生離苦得樂故。十地三心等證故。名善決定。然則清涼既依起信三心之文。科判華嚴四會之經。故推馬鳴大士。為吾宗初祖。深為通才之所取證矣。而習大疏者。不曉清涼之言。輙負馬鳴之德。何愚蔽之甚耶。既知地前三心增微。次釋地上三心等證。又此經十地地地。皆列地名。證如斷障觀智成行五義耳。然其地名成行。此二與前匿王偈中文勢大同。故於偈中。已依天親論文。釋十地之名。依清凉疏義。釋十位之行。今但引諸論。解證如斷障。亦引大經。解於觀智。其結位成行。厥或文略。則直示節段。其文繁者。則隨難別解。今初歡喜地法師。文四。初創入聖位。

復次歡喜地菩薩摩訶薩。超愚夫地。

大經即云。超凡夫地。疏釋云。以得出世間聖道故。超即過義。

生如來家。

疏云。如世王子。生王家故。菩薩亦爾。若在外道法中出家。不足為勝。今得佛所證法。方為尊勝。

住平等忍。

謂初入信忍。住平等理。故下偈云。歡喜菩薩轉輪王。初照二諦平等理。

△二證如斷障。

初無相智。照勝義諦。一相平等。非相無相。

此地菩薩證徧行真如。以無相智。照二空理。非有相非無相。謂此真如二空所顯。無有一法而不在故。梁攝論中。名為徧滿。徧滿一切有為行故。

斷諸無明。滅三界貪。

斷二障分別起者。即根本無明。初地施度徧增故。滅三界貪。唯識名異生性障。梁攝論名凡夫性障。十地論名凡夫我相障。然經論所出。名異義同。備如大疏。

未來無量生死。永不生故。

上明斷障即因亡。此無生死即果喪。

△三觀智利物二。初約法明權實。

大悲為首。起諸大願。

大經云。菩薩起如是心。以大悲為首。智慧增上。而言起諸大願者。此地菩薩有十大願。初發供養願。乃至第十成正覺願。願者是希求義故。十地論云。發諸大願。隨心求義故。

於方便智。念念修習。無量勝行。

大經次前文云。善巧方便所攝。最上深心所持。如來力無量。以此三句。如次對今經。皆學權智也。

非證非不證。一切徧學故。

權智涉有非證也。實智觀空非不證也。故大經云。此菩薩。轉更勤修一切善根。而得成就。敬順尊重諸佛教法。故云一切徧學。

非住非不住。向一切智故。

有悲故非住涅槃。有智故不住生死。大經亦云。此菩薩不求一切資生之物。求一切智地故。

行於生死。魔不動故。

謂四魔中。而生死魔。不能動故。即上文有智故不住生死。大經又云。菩薩住如是法。名住菩薩歡喜地。以不動相應故。

離我我所。無怖畏故。

我與我所。該五怖畏。如大經云。此菩薩離我想故。尚不愛自身。何況資財。是故無有不活畏。不於他所希求供養。唯專給施一切眾生。是故無有惡名畏。遠離我見。無有我想。是故無有死畏。自知死已。決定不離諸佛菩薩。是故無有惡道畏。我所志樂。一切世間。無與等者。何況有勝。是故無有大眾威德畏。

無自他相。常化眾生故。

謂菩薩以觀智利物。不見自相為能化。他相為所化。終日化生。而忘能所。故大經云。菩薩住此歡喜地。念清淨波羅蜜。念如來教化眾生。故生歡喜。

自在願力。生諸淨土故。

即前十大願中。第七淨土願。故大經云。又發大願。願一切國土。入一國土。一國土入一切國土。無量佛土。普皆清淨。無量智慧眾生。充滿其中。隨眾生心。而為示現。皆令歡喜。

△二兼喻示權實。

善男子。此初覺智。非如非智。非有非無。無有二相。

謂始覺實智。一念現前。非所證如。非能證智。唯一玅心。無能所二相。故唯識論云。若時於所緣。智都無所得。爾時住唯識。離二取相故。

方便玅用。非倒非住。非動非靜。

謂方便權智。玅用應物。無愛見故。非倒非住。實智證理。不趣寂故。非動非靜。以無愛見。異凡夫。而不趣寂。異二乘。

二利自在。如水與波。非一非異。

實智自利。澄湛如水。權智利他。汪洋如波。挹之徧乎四海。非一也。攝之歸於一源。非異也。

智起諸波羅蜜多。亦非一異。

般若二利既爾。餘之五度。二利亦然。

△四結位成行。

於四阿僧祇劫。滿足修習百萬行願。

有行無願。其行必孤。有願無行。其願必虗。行願相扶。如鳥之兩翼。車之兩輪。故能翱翔致遠也。

此地菩薩。無三界業習。更不造新。

前十迴向菩薩。雖常修勝義。而受生三界。以其業習果報未壞盡故。今此菩薩修出離行。滅三界貪。故無業習。準華嚴疏。謂此地非但斷能起煩惱障。亦斷惡趣諸業果等。故云不造新業也。

由隨智力。以願生故。

此則智增菩薩。以其願心。生於淨土。若是悲增。即住三界。利樂有情。

念念常行檀波羅蜜多。

大經云。是菩薩十波羅蜜中。檀波羅蜜增上。餘波羅蜜非不修行。但隨力隨分。

布施。愛語。利行。同事。

經又云。常行大施。無有窮盡。布施愛語。利行同事。如是一切諸所作業。皆不離念佛。不離念法。不離念僧。

廣大清淨。善能安住。饒益眾生。

經云。能以大施。攝取眾生。善除眾生慳貪之垢。

△二離垢地法師三。初證如斷障。

復次離垢地菩薩摩訶薩。四無量心。最勝寂滅。

此地證最。勝真如。謂此真如具無邊德。於一切法。最為勝故。

斷瞋等習。

等取邪行習氣。以此地斷邪行障故。謂修四無量心。斷瞋習氣。持性戒成就。斷邪行習氣。言邪行者。謂所知障中俱生一分。及彼所起誤犯三業。能障二地故。

△二觀智利物。

修一切行。所謂遠離殺害。

大經云。性自遠離一切殺生。疏謂性自遠離。文屬殺生。義該下九。

不與不取。

經又云。性不偷盜。疏釋云。非理損財。不與而取。故名為盜。

心無染欲。

經云。性不邪婬。疏謂乖禮曰邪。染愛曰淫。上皆護持身之三非。

得真實語。

經云。性不妄語。疏謂違想背心。名之為妄。無相大師云。如實語者。能除妄語。

得和合語。

經云。性不兩舌。疏謂言不乖離。名離兩舌。兩舌成事。能令離間。無相曰。和合語者。能除兩舌。

得柔輭語。

經云。性不惡口。疏謂言不麤鄙。名離惡口。無相曰。柔輭語者。能除惡口。

得調伏語。

經云。性不綺語。疏謂言辭不正。故云綺語。其猶綺文。無相曰。正直語者。能除綺語。此即護持口之四過。

常行捨心。

經云。性不貪欲。於他財物。不願不求。疏謂他所攝故。此揀於己。

常起慈心。

經云。性離瞋恚。於諸眾生。恒起慈心。疏謂心不瞋毒。故名離瞋。

住正直心。

經云。又離邪見。住於正道。心見正直。疏謂治異乘見。小乘對大。非正道故。此明護持意之三愆。

寂靜純善。離破戒垢。

大經有寂靜純善十種深心。唯識亦云。具淨尸羅。遠離能起微細毀犯煩惱垢故。

行大慈觀。念念現前。

大經云。一切眾生。互相破壞。我當令彼住於無上大慈之中。

△三結位成行。

於五阿僧祇劫。具足清淨戒波羅蜜多。

經云。此菩薩十波羅蜜中。持戒偏多。

志意勇猛。永離諸染。

重頌偈云。勇猛精勤一念中。我當離彼住實法。上皆義引。

△三發光地法師三。初證如斷障。

復次發光地菩薩摩訶薩。住無分別。

以無分別智。證勝流真如。唯識云。謂此真如所流教法。於餘教法。極為勝故。梁攝云。從真如流出正體智。正體智流出後得智。後得智流出大悲。大悲流出十二部經。名為勝流法界故。

滅無明闇。

此地斷闇鈍障。唯識云。謂所知障中俱生一分。令聞思修法忘失。障彼三地勝定總持。及彼所發殊勝三慧。入三地時。便能永斷。

△二觀智利物。

於無相忍。而得三明。

謂於無相信忍上品。而發三明觀。過去宿命明。未來天眼明。現在漏盡明。

悉知三世。無來無去。

大經云。非從前際生。無過去也。非向後際去。無未來也。非於現在住。求其住相。不可得故。

依四靜慮四無色定。

大經明。此地菩薩。修色界四禪。無色界四空。而清涼疏義。皆依天親論文科釋。論疏浩博。避繁不引。

無分別智。次第隨順。

大經云。但隨順法故。而無所染著。疏云。示入禪定超欲等過。令物傚故。尚不同於二乘自為。豈與凡外而同年哉。

具足勝定。得五神通。

躡前起後也。玅用難測曰神。自在無擁曰通。大疏云。寄同世間。故但得五。

現身大小。隱顯自在。

大經云。此菩薩得無量神通力。以一身為多身。多身為一身。或隱或顯。石壁山障。所往無礙。猶如虗空。釋曰。即神境通也。謂外色內身。皆神之境。轉變多種故。偏受神名。亦名神足。依欲勤觀之所成故。亦名如意。隨意成故。下之四名易了。

天眼清淨。悉見諸趣。

經云。此菩薩天眼清淨。過於人眼。見諸眾生生時死時。好色惡色。善趣惡趣。隨業而去。

天耳清淨。悉聞眾聲。

經云。天耳清淨。過於人耳。悉聞人天若近若遠所有音聲。乃至蚊蚋䖟蠅等聲亦悉能聞。

以他心智。知眾生心。

經云。以他心智。如實而知。有煩惱心。無煩惱心。散心非散心。解脫心非解脫心。有上心無上心。皆如實知。上皆義引。

宿住能知無量差別。

經云。念知無量宿命差別。念知一生二生。乃至無量百千生。我曾在某處。如是名。如是姓。如是相貌。如是言音。無量差別。皆能憶念。然大經云念知無量。今經云宿住能知者。大疏云。能念即宿住之知。

△三結位成行。

於六阿僧祇劫。行一切忍波羅蜜多。

大經亦云。十波羅蜜中。忍辱偏多。

得大總持。利益安樂。

此地菩薩。能圓滿聞法總持。故唯識論云。成就勝定。大法總持。能發無邊玅慧光故。

△四燄慧地法師三。初證如斷障。

復次燄慧地菩薩摩訶薩。修行順忍。無所攝受。

此地初入順忍。證得無攝受真如。謂此真如。無所繫屬。非我執等所依取故。

永斷微細身邊見故。

此地斷微細煩惱現行障。謂所知障中。俱生一分。與意識中。任運而生身邊二見。今入此地。永斷微細煩惱。即二見隨斷矣。

△二觀智利物。

修習無邊菩提分法。

菩提是覺。分是因義。為諸乘覺因故。亦云道品。品即是類。因為果類故。言修習無邊者。若準智論。但三十七無所不攝。則無邊道品。亦在其中。

念處正勤神足根力覺道具足。

三十七品。總有七類。一對治顛倒道。即四念處。二斷諸懈怠道。謂四正勤。三引發神通道。謂四神足。四現觀方便道。所謂五根。五親近現觀道。即是五力。六觀自體道。謂七覺分。七現觀後起道。謂八正道。具足二字。蒙上七類。

為欲成就力無所畏不共佛法。

前修因行。希求果德。故云為欲成就。

△三結位成行。

於七阿僧祇劫。修習無量精進波羅蜜多。

十波羅蜜中。精進偏多。

遠離懈怠。普利眾生。

上句自利。下句利他。

△五難勝地法師三。初證如斷障。

復次難勝地菩薩摩訶薩。以四無畏。

一總持無畏。二知根無畏。三決疑無畏。四答難無畏。

隨順真如清淨平等無差別相。

此地證得類無差別真如。謂此真如。亦約生死涅槃。皆平等故。

斷隨小乘。樂求涅槃。

此地斷於下乘般涅槃障。今入真俗。無差別道。便能斷之。

△二觀智利物。

集諸功德。具觀諸諦。

上句躡前道品。下句起後觀諦。

此苦聖諦。集滅道諦。

苦聖二字。貫於三諦。故大經云。此是苦聖諦。此是苦集聖諦。此是苦滅聖諦。此是苦滅道聖諦。聖者正也。謂以無漏正法。得在心故。

世俗勝義。觀無量諦。

謂於四諦二諦。以智觀彼有無量相。審不虗故。故經云。苦有無量相。非諸聲聞緣覺所知。

為利眾生。習諸技藝。

大般若云。五地菩薩學五明故。下文具列四明。多依清涼釋之。但略無內明。

文字。

即聲明。謂名句文身。同聲論中法施設建立故。

醫方。

即醫方明。謂善方藥療治諸病。

讚詠。戲笑。工巧。呪術。

即工巧明。顯德曰讚。寄情曰詠誦。持密言曰呪。浮水入火曰術。

外道異論。

即因明。謂言論尚論諍論毀論。

吉凶占相。

亦是工巧明。謂占相工業。由前世善惡因。感此吉凶等故。

一無錯謬。

大經云。咸善觀察。一無錯謬。彼經有持戒入禪等文。即內明也。

但於眾生。不為損惱。

謂無捕獵損惱生事。

為利益故。咸悉開示。

謂能起助道之事。

漸令安住無上菩提。

此文從但於眾生下三句。全同大經。唯後句云無上菩提。大經即云無上佛法。為異耳。

知諸地中出道障道。

如經云。前得出世。未能順世。即是障道也。今此能以五明攝化。即出道也。

△三結位成行。

於八阿僧祇劫。常修三昧。開發諸行。

十波羅蜜中。禪度偏多。故云常修三昧。餘非不修。但隨力分。故云開發諸行。

△六現前地法師三。初證如斷障。

復次現前地菩薩摩訶薩。得上順忍。住三脫門。

謂此地中上品順忍。修三解脫門。證得無染淨真如。故大經云。於空無相無願法中。皆善修習。言無染者。謂此真如本性無染。亦不可說後方淨故。

能盡三界集因集業。麤現行相。

集緣也。業果也。即緣因緣果。謂能盡十二因緣三世因果。言麤現行相者。此地斷麤相現行障。謂所知障中。俱生一分。執有染淨麤相現行。彼障六地無染淨道。入六地時。便能永斷。

△二觀智利物。

大悲增上。觀諸生死。

生死即生滅也。故大經云。大悲增上。觀世間生滅。疏釋云。前滅後生。染生淨滅故。

無明闇覆。

無明。發業迷闇為性。隱覆真理。

業集。

行支。業即罪行福行不動行。是彼無明所起之果故。

識種。

識支。若無行熏。終不成種。

名色。

若約生位。四蘊曰名。羯邏藍等為色。

六處。

謂四七日後。諸根滿位。名增則成第六意處。色增則成餘之五處。

觸。

根境識三。和合生觸。

受。

分別三受。領納於觸。

愛。

受無厭足。名愛。

取。

愛欲不捨。曰取。

有。

愛取潤前六支。為有。

生。

始從中有。未衰變來。皆名為生。

老死。

生熟為老。老壞為死。

等皆由著我。

等取憂悲苦惱。上明流轉門。下示還滅觀。

無明業果。非有非無。一相無相。而不二故。

無明既滅。業果亦滅。所以會歸中道。雙非有無。故云一相無相。而無二也。

△三結位成行。

於九阿僧祇劫。行百萬空無相無願三昧。

大經又云。百千空。百千無相。百千無願三昧。皆悉現前。

得一切般若波羅蜜多。無邊光照。

經云。即得般若波羅蜜現前。名無障礙智光明。即般若度偏修也。

△七遠行地法師三。初證如斷障。

復次遠行地菩薩摩訶薩。修無生忍。證法無別。

謂此地中。修無生智。證得法無差別真如。以了種種教法。同真無相故。

斷諸業果細現行相。

以六地菩薩。雖修緣起觀。了無明業果。而執先生後滅。細相現行。故此地中。以純作意。斷細相現行障。

△二觀智利物。

住於滅定。起殊勝行。

經云。雖常寂滅。以方便力。而還熾然。雖然不燒。疏釋云。唯此一句。具空中方便慧。有中殊勝行。

雖常寂滅。廣化眾生。

即此地悲智雙行行。上句智。下句悲。

示入聲聞。常隨佛智。

經云。雖常隨順佛智。而示入聲聞辟支佛地。疏釋云。非獨化凡。亦轉二乘入佛慧故。

示同外道。示作魔王。隨順世間。而常出世。

略引華嚴經疏。例釋外道諸魔。如經云。雖示同外道行。而不捨佛法。雖超魔道。而現行魔法。疏釋云。亦轉外道著諸見故。如佛示學二仙。令彼轉捨諸見著故。雖示老病死衰退。即四魔等法。不行其因。名超魔地。

△三結位成行。

於十阿僧祇劫。行百萬三昧。善巧方便。

十波羅蜜中。方便偏多。

廣宣法藏。一切莊嚴。皆得圓滿。

經云。二乘所有問難。無能退屈。所有一切莊嚴之事。出過一切等。

△八不動地法師三。初證如斷障。

復次不動地菩薩摩訶薩。住無生忍。體無增減。

以中品無生智。證不增減真如。謂此真如以住無相。不隨染淨。有增減故。

斷諸功用。

功用即加行義。謂此地斷無相中加行障。由有加行。未能任運現相及土。此地能斷。

△二觀智利物。

心心寂滅。無身心相。猶如虗空。

大經云。遠離一切身想分別。無所取著。猶如虗空。

此菩薩。佛心。菩提心。涅槃心。悉皆不起。

即經云。佛心。菩提心。涅槃心。尚不現起。何況起於世間之心。

由本願故。諸佛加持。

上句明其勸因。下句總顯勸相。故經云。此地菩薩本願力故。諸佛世尊。親現其前。與如來智。令其得入法流門中。疏釋云。法流者。決彼無生止水。令起無功用行河。任運趣佛智海。經有七勸。一勸修如來善調御智。二勸悲愍眾生。三勸成其本願。四勸求無礙智。五勸成佛外報。六勸證佛內明無量勝行。七勸總修無遺成徧知道。上明能勸。下顯勸所為。令起智業。

能一念頃。而起智業。雙照平等。

經云。以諸佛與如是等無量無邊起智門故。於一念頃。所生智業。乃至所起無功用覺慧。觀一切智智所行境。即能照所照平等耳。

以十方智。徧不可說大千世界。隨諸眾生。普皆利樂。

十力智即智地。故大經云。此菩薩智地。名為不動地。無能沮壞故。乃至第十名為無功用地。先已成就故。能放光明。照百萬佛剎微塵數世界。令諸眾生。滅煩惱火。而得清涼。

△三結位成行。

於十阿僧祇劫。滿足百萬大願。

願度偏增。

心心趣入一切種。一切智智。

即八地攝報果。心心即念念。故經云。諸所作業。皆不離念佛。乃至不離念一切種一切智智。

△九善慧地法師三。初證如斷障。

復次善慧地菩薩摩訶薩。住上無生忍。滅心心相。證智自在。

明上品忍。念念寂滅。無相為相。證智自在所依真如。謂若證得此真如已。於無礙解。得自在故。

斷無礙障。

此地菩薩。斷利他中不欲行障。故得四辨。無障礙故。

△二觀智利物。

具大神通。修力無畏。善能守護諸佛法藏。

此明正修方便。及說法之德。與大經廣略小異。故彼經云。具廣大神通。修力無畏不共。乃至作大法師。具法師行。善能守護如來法藏。

得無礙解。法義辭辨。演說正法。無斷無盡。

大經明四無礙智。一法。二義。三辭。四樂說。今經辨之一字。即樂說智。故彼經云。此菩薩以法無礙智。知諸法自相。義無礙智知諸法別相。辭無礙智無錯謬說。樂說無礙智無斷盡說。

一剎那頃。於不可說諸世界中。隨諸眾生所有問難。一音解釋。普令歡喜。

即問答成就也。故大經云。此菩薩假使三千大千世界。所有眾生。咸至其前。一一皆以無量言音。而興問難。一一問難。各各不同。菩薩於一念頃。悉能領受。仍以一音。普為解釋。令其心樂。各得歡喜。

△三結位成行。

於萬阿僧祇劫。能現百萬恒河沙等諸佛神力。

力波羅蜜偏增。

無盡法藏。利益圓滿。

義亦同前。

△十法雲地法師四。初地行入心。

復次法雲地菩薩摩訶薩。無量智慧。思惟觀察。

準大經有三句。初句云。以如是無量智慧。疏謂無量智者。阿含廣故。次句云。觀察覺了已。疏謂證智深故。後句云。善思惟修習。疏引寶性論中。謂地上菩薩起二修行。一約根本智。名如實修。即此證智。二約後得智。名徧修行。即此廣智。諸地具起上二種行。令於此二。決擇思惟。今經思惟居中。彼經處末。

從發信心。

發十信心。

經百萬阿僧祇劫。廣集無量助道法。增長無邊大福智。

大經即云。集無邊助道法。增長大福德智慧。疏釋謂。正助不住。諸地同修。上句助道。何因成助。由下句不住道。以增福德故不住無為。增智慧故不住有為。

△二證如斷障。

證業自在。

此地證得業自在等所依真如。謂神通作業。總持定門。皆自在故。

斷神道障。

斷於諸法中未得自在障。此障十地大法智雲。及所含藏所起事業。

△三觀智利物。

於一念頃。能徧十方百萬億阿僧祇世界。微塵數國土。悉知一切眾生心行。

大經有知一切眾生心行三昧。疏釋云。化生無垢故。

上中下根。為說三乘。

謂隨他意語。於一佛乘。分別說三。上根菩薩。六度萬行。喻以牛車。中根緣覺。十二因緣。喻以鹿車。下根聲聞。四諦法門。喻以羊車。

△四引歸一乘。

普令修習波羅蜜多。

即隨自意語。會三乘之權。歸一乘之實。便成受位等行。具智波羅蜜。即前謂無量智慧。

入佛行處。力無所畏。

若準大經。亦同地行入心。故彼經云。入如來所行處。疏謂解達真如。佛所行處故。

隨順如來寂滅轉依。

即寂滅忍。通因果二門。謂菩薩因忍。以為能依。如來果忍。以為所依。大疏亦云。就果辨者。究竟廣大轉也。然轉依義別。略有四種。一能轉道。二所轉依。三所轉捨。四所轉得。如諸論說。然不空三藏。翻宣此經。三賢十聖。與華嚴地前地上行相大同者。蓋晉譯微言。唐翻至教。已傳中國。故賢聖名義。有所稽耳。不然則何以難勝菩薩。五明益物。三句經文。唯無上菩提。與無上佛法。但兩字為異耶。若夫羅什法師翻譯秦本。非獨闕五方菩薩說呪。抑亦十地之名。多有不同。蓋未見晉唐二經矣。

△三始終伏斷。依起信疏。將四相麤細。寄顯反流四位。以明始覺分齊。然此四相。約真心隨熏麤細差別。寄說為四。非約一剎那心。明四相也。今先列名示數。後約位分別。謂生相有一。住相有四。異相有二。滅相還一。生相一者。名為業相。即同下經十地菩薩無間道修。望果名伏也。住相有四。一轉相。二現相。三智相。四相續相。其相續相。初地離之。即同下經見道位也。餘之三相。七地八地九地。各離一相。即同下經修道位也。異相有二。滅相還一。此皆地前離之。故此不論。又見修二位。兼引唯識。略示大意。對文詳之。自當顯耳。

△次釋經文。於中有二。初望果名伏。

善男子。從初習忍。

習忍亦名住忍。即從初賢十住位也。

至金剛定。皆名為伏一切煩惱。

此同起信。金剛已還。約未斷生相。皆名為伏。故論云。十地菩薩。皆名不覺。謂不覺心源故。非究竟覺。彼疏釋云。不了其源。始末同本故也。言一切煩惱者。約生相。根本無明。生一切煩惱故。論云。當知無明能生一切染法。此之謂也。

△二望因名斷。

無相信忍。照勝義諦。

信忍即初地。以中道無相智。斷二障分別。證勝義徧行真如。全同起信初地斷相續相耳。

滅諸煩惱。生解脫智。漸漸伏滅。

二地已上。能滅二障。俱生煩惱。分得解脫。而智有淺深。故漸漸伏滅。大同起信七地八地九地斷智相現相轉相耳。

△四等玅修證三。初修證明等玅。

以生滅心。得無生滅。

同起信滿足方便。故彼疏云。能破和合識內生滅之相。顯不生滅之性。此在金剛因位極也。

此心若滅。即無明滅。

心即生相。此相若滅。永無所餘。即無明滅。故起信云。以覺心源故。名究竟覺。彼疏云。始覺道圓。同於本覺故也。此在佛地。

△二知見辨等玅。

金剛定前所有知見。皆不名見。

即見修二位。亦同前文不覺心源故非究竟覺。

唯佛頓解。具一切智。所有知見。而得名見。

即無學位。亦同次文以覺心源故名究竟覺。又經云。菩薩知終不知始。唯佛如來始終俱知。始者謂生相也。終者謂餘相。乃至滅相也。起信法雲地。即等覺位。

△三法喻顯等玅二。初等覺。

善男子。金剛三昧現在前時。而亦未能等無等等。

謂未能等無等之位。互相齊等。故云無等等。重言等者。唯與佛等。欲顯佛佛等正覺故。

譬如有人。登大高臺。普觀一切無不斯了。

足有所履。則登大高臺。身處虗空。則普觀一切。可例楞嚴云。如登高山身入虗空。下有微礙。名為頂地。

△二玅覺。

若解脫位。一相無相。無生無滅。同真際。等法性。

前則無間道修。此乃解脫道證。一相無相。即同真際。無生無滅。即等法性。此之四句。亦大同前文。

滿功德藏。住如來位。

起信論云。法性真如海。無量功德藏。彼疏釋云。謂此法身如來藏中。含攝蘊積無邊恒沙性功德故。然四法中。教淺理深。行分果圓。今取深圓。唯顯理果。謂上句理法。即滿功德藏。下句果法。即住如來位耳。

△五雙結勸修三。初結菩薩。

善男子。如是諸菩薩摩訶薩。受持解說。皆往十方諸佛剎土。利安有情。通達實相。

現身說法。利諸有情。皆令頓證實相。

如我今日。等無有異。

此結前十三法師。學佛行化。故無有異。

△二結諸佛。

善男子。十方法界一切如來。皆依此門。而得成佛。若言越此得成佛者。是魔所說。非是佛說。

結前始終伏斷等玅修證。

△三總勸修。

是故汝等應如是知。如是見。如是信解。

豈唯十三法師。稟行斯道。抑亦十方諸佛。遵仰此門。法利既廣。故勸眾修。使知見一致。信解同歸耳。

△二偈頌二。初標舉。

爾時世尊。欲重宣此義。而說偈言。

△二重頌分三。初總頌三賢。

彼伏忍菩薩。於佛法長養。堅固三十心。名為不退轉。

所依之忍。長養聖胎。信心及位。二俱不退。

△二有十偈。別頌十聖。

初證平等性。而生諸佛家。由初得覺悟。名為歡喜地。

初地證玅平二智故。超凡夫地。生如來家。

遠離於染汙。瞋等種種垢。具戒德清淨。名為離垢地。

二地心無染欲。斷瞋等習。遠離二字。貫於初句。

滅壞無明闇。而得諸禪定。照曜由慧光。名為發光地。

三地斷暗鈍障。以無分別智。修四禪八定。

清淨菩提分。遠離身邊見。智慧燄熾然。名為燄慧地。

四地修菩提分法。斷微細煩惱。則二見隨滅矣。

如實知諸諦。世間諸技藝。種種利群生。名為難勝地。

五地具觀四諦。習學五明。技藝工巧。咸悉開示。

觀察緣生法。無明至老死。能證彼甚深。名為現前地。

六地能盡十二因緣。始滅無明因。終盡老死果。

方便三摩地。示現無量身。善巧應羣生。名為遠行地。

七地具空中方便慧。現魔外形。示二乘身。

住於無相海。一切佛加持。自在破魔軍。名為不動地。

八地忘身心相。趣寂滅海。諸佛加持。勸利羣品。

得四無礙解。一音演一切。聞者悉歡喜。名為善慧地。

九地具四辨才。種種問難。皆以一音。普為解釋。

智慧如密雲。徧滿於法界。普灑甘露法。名為法雲地。

十地廣集助道。於一念頃。以大智雲。徧微塵剎。說一切乘。利樂群生。

△三結頌佛果。

滿足無漏界。常淨解脫身。寂滅不思議。名為一切智。

此之一偈。諸家訓釋云云實繁。不能備舉。今以三句。別明三德。一句總顯四義。滿足無漏界。解脫德也。寂滅不思議。法身德也。名為一切智。般若德也。其第二句。已顯常淨二義。解脫即樂義。身即我義。以四義融通。即三德耳。

△二付囑奉持五。初滅度災興二。初明所護。

佛告波匿斯王。我滅度後。法欲滅時。

即後五百歲。鬬諍堅固時。

一切有情。造惡業故。

五逆十惡。

令諸國土。種種災起。

七難之外。天地災異。具載下文。

諸國王等。為護自身太子王子后妃眷屬。

周姬之前。后即妃耳。故天子之配。謂之后。而夏商大率稱妃也。眷屬謂帝之女。曰公主長公主是也。

百官百姓。

△二顯能護。

一切國土。即當受持此般若波羅蜜多。皆得安樂。

國安民樂。皆由般若。前文謂奉持品。廣前內外二護。亦取此也。

△二付囑所以。

我以是經。付囑國王。不付比丘比丘尼。優婆塞優婆夷。所以者何。無王威力。不能建立。

然西聖之教。皆付囑于國王者。以其威加百辟。澤及庶民。是故帝莊假一宵之夢。樹風聲於萬古。而騰蘭乘外護之詔。弘德音於中華。自茲歷代君臣同德。而三藏微言。以光被天下也。上釋不付意。下結勸持說。

是故汝等常當受持。讀誦解說。

此文唯勸仁王。

△三救護七難三。初廣陳化境。

大王吾今所化大千世界。百億須彌。百億日月。一一須彌。有四天下。

東弗婆提。此云勝身。身勝餘洲故。南閻浮提。新云贍部。俱舍云。阿耨達池岸有樹。名贍部。因以名洲。提者此云洲也。西瞿耶尼。此云牛貨。以牛貨易故。北鬱單越。此云勝生。以定壽千歲。衣食自然故。上總明四洲。下別示一天下。

此贍部洲。十六大國。五百中國。十萬小國。

今經云。大國十六。楞嚴云。此閻浮提。大國凡有二千三百。金光明云。此贍浮洲。八萬四千城邑聚落等。隨經所出。不可引例。

△二略說七難三。初總示。

是諸國中。若七難起。一切國王。為除難故。受持解說此般若波羅蜜多。七難即滅。國土安樂。

然此除難。不必如前百座。但隨宜持說耳。

△二別列。然下文七難。其間日月星辰之位。雷電霜雪之名。並引儒典諸子。以申其義。若依佛經。具而注之。恐厭繁文耳。文分七別。初日月改變。

波斯匿王言。云何七難。佛言一者日月失度。日色改變。白色赤色。黃色黑色。或二三四五日並照。月色改變。赤色黃色。日月薄食。

曆家之說。日月之食。謂日光以望時。遙奪月光。故月食。日月同會合朔之時。月掩日光。日謂之食。薄音博近也。

或有重輪。一二三四五重輪現。

△二眾星失度。

二者星辰失度篲星。

妖星也。其光似箒。除穢之象。淮南子云。鯨魚死彗星出。一云鯨魚目為彗也。

木星火星。金星水星。土等諸星。

五星。古德亦以五分五色配之。東方木青。南方火赤。西方金白。北方水黑。中央土黃。

各各為變。或時晝出。

如一行禪師。使奴獲七豕。即北斗七星盡出也。

△三諸火燒物。

三者龍火。

霹靂起火。

鬼火。

能發疾疫。

人火。

世有五通。遇現違緣。意願起火。

樹火。

亢陽過時。樹木起火。

大火四起。焚燒萬物。

不善業熟。隨處火起。皆火難也。

△四時序遷易。

四者時節改變。寒暑不恒。

不恒猶云不定也。上總標。下別列。

冬雨雷電。

言冬寒改變也。雨者陰陽二氣力均。則能為雨。孔子云。天作時雨。山川出雲。雷者陰陽相感而為雷激。易云。雷出地。豫所以開發萌芽。電者陰氣伏夜泉。陽氣上通天。陰陽分爭。故為電也。准南子云。電激氣。

夏霜冰雪。

言夏暑不恒也。霜者大戴云。陰氣勝則陽氣衰。而為霜也。冰者述征記云。水底有礬石。故上無冰凍也。雪者釋名云。雪綏也。水下遇寒而凝。綏綏然下也。

雨土石山。及以沙礫。非時降雹。

五行傳云。陰陽相脇而為雹。一云。夏雹或時飛激如彈丸。

雨赤黑水。江河泛漲。流石浮山。

△五風蔽兩耀。

五者暴風數起。昏蔽日月。發屋拔樹。飛沙走石。

風者天地之使也。山海經云。四方皆有山。節宣其風。詳其風有發止動靜之候。成敗萬物。故五行志云。雨旱寒燠。亦以風為本。四氣亂故。具罰常風也。

△六二儀為災。

六者天地亢陽。陂池竭涸。草木枯死。百穀不成。

百穀者。揚泉物理論云。梁者黍稷之總名。稻者溉種之總名。菽者眾豆之總名。三種各二十種。為六十。蔬果之實助穀。各二十。凡為百穀。

△七四方兵起。

七者四方賊來。侵國內外。兵戈競起。百姓喪亡。

兵所執器也。戈即鎗之類。說文云。戈廣二寸。長六尺六寸。

△三例餘。

大王。我今略說如是諸難。其有日晝不現。月夜不現。天種種災。無雲雨雪。地種種災。崩裂震動。或復血流。鬼神出現。鳥獸怪異。如是災難。無量無邊。

曲分有三。初結前。次別列。後總指。並可見。

△三彰能護教。

一一災起。皆須受持讀誦解說此般若波羅蜜多。

△四匿王驚問。

爾時十六國王。聞佛所說。皆悉驚怖波斯匿王白佛言。世尊。何故天地有是災難。

△五如來為答二。初正出所因。

佛言大王。由贍部洲。大小國邑。一切人民。不孝父母。

生身本故。

不敬師長。

成德本故。

沙門。

良福田故。

婆羅門。

有志道故。

國王。

通明粟散。

大臣。

兼於將相。

不行正法。

君不君。臣不臣。

由此諸惡。

由上不孝不敬。不行正法。

有是難興。

△二總開能護二。初以法合喻三。初法。

大王。般若波羅蜜多。能出生一切諸佛法。

玅同三覺。

一切菩薩解脫法。

分證三德。

一切國王無上法。

外護三寶。

一切有情出離法。

永超三苦。

△二喻。

如摩尼寶。體具眾德。

摩尼寶梵語。正云末尼。此翻離垢。言此寶光淨。不為垢穢所染。舊翻如意隨意。皆義譯耳。

能鎮毒龍諸惡鬼神。

能鎮毒龍。非時風雨。鎮惡鬼神。無橫疾疫。

能遂人心。所求滿足。

隨人所須。皆得遂心。

能應輪王。名如意珠。

若無此珠。七寶有闕。

能令難陀䟦難陀等。

梵語難佗。此云歡喜。䟦難陀。此云極歡喜。

諸大龍王。降霔甘雨。潤澤草木。

雲行雨施。品物流形。皆珠之益。若引娑竭羅龍王所霔大雨。非大海。不能安受。則非摩尼之澤矣。

若於闇夜。置高幢上。光照天地。明如日出。

儒亦有言。珠稱夜光。故能繼照。

△三合。

此般若波羅蜜多。亦復如是。

珠既具德。般若亦然。

△二令尊聖教三。初申供儀。

汝等諸王。應作寶幢及以幡蓋。燒燈散華。廣大供養。

△二示出處。

寶凾盛經。置於寶案。若欲行時。常導其前。

準僧史略云。駕頭牀子。即盛經七寶案也。其制度以雜瓌珍間填成之。欵其足。高其緣。所置之經。即仁王護國也。使中官謹願者。馬上平持。舒徐而啟。行望乘輿。可百步以為前導也。即唐代宗永泰中。不空三藏。重譯後置耳。自後諸帝。或設而不作。則說案上無經。或置而勿論。則云儀注合用。此蓋弗知而不鄭重矣。僧史又謂今　大宋。法物克全。用之引導。群下迎望見此。知駕近百步焉。

所在住處。作七寶帳。眾寶為座。置經於上。種種供養。

△三例人天。

如事父母。亦如諸天奉事帝釋。

如孝子之事二親。而言論天者。忉利并四天王。三十二天。

△三說呪奉持五。初來福去災。

大王。我見諸國一切人王。皆由過去。侍五百佛。恭敬供養。得為帝主。

上推因辨果。下明聖人來則為福。去則為災。略引偽秦彌天法師為例耳。

一切聖人。得道果者。來生其國。作大利益。

昔偽秦太史奏。有德星現於外國分野。當有聖人。入輔中國。得之者王。符堅乃命庶子丕。伐襄陽取道安。朱序為秦陷。置道安并習鑿齒。堅喜曰。朕用師十萬。得一人半也。一人謂安。半謂鑿齒。國有疑謀古器服篆隷寶玉。所不識者。俾諮詢于安。以故秦國足食足兵。威振海內。常患不得纘禹舊服。登會稽而望滄海。朝萬國以號令天下。茲可例得道果者。來生其國。作大利益也。上明來為福。下示去為災。

若王福盡。無道之時。聖人捨去。災難競起。

堅累問安伐晉之計。安亟曰。晉德雖微。天命未改。難可圖也。君子亦以為私護本朝。而實得禮也。故一言而兼致焉。符以獨夫之見。舉百萬之兵。以符融治前軍。水陸並進。晉命謝安。以水軍七萬拒之。王導以鼓吹。求助於蔣山神。秦師大崩潰。安初謂王子年曰。世途若此。蓋行乎。年曰。公可前往。須吾償後債耳。償亦尚音。茲亦可例。若王福盡。聖人捨去。災難競起也。

△二勅聖護國三。初總示護國。

大王。若未來世。有諸國王。建立正法。護三寶者。我令五方菩薩摩訶薩眾。往護其國。

△二別列菩薩。昔不空三藏所譯金剛頂瑜伽經。其間有指菩薩名者。并手執持。放光等義。下文略引。皆青龍疏耳。

東方金剛手菩薩摩訶薩。

即普賢菩薩。

手持金剛杵。放青色光。

表除一切魔眾。

與四俱胝菩薩。往護其國。

兼東方持國天王。及將無量乾闥婆毗舍闍。而為眷屬。

南方金剛寶菩薩摩訶薩。

即虗空藏菩薩。

手持金剛摩尼。放白色光。

表除諸惡鬼神。

與四俱胝菩薩。往護其國。

兼南方增長天王。及將無量恭畔荼薜茘眾。而為眷屬。

西方金剛利菩薩摩訶薩。

即文殊菩薩。

手持金剛劒。放金色光。

表除諸惡毒龍。

與四俱胝菩薩。往護其國。

兼西方廣目天王。及將無量諸龍富單那。而為眷屬。

北方金剛藥叉菩薩摩訶薩。

即摧伏一切魔怨菩薩。

手持金剛鈴。放琉璃色光。

表除一切可畏藥叉。

與四俱胝藥叉。往護其國。

兼北方多聞天王。及將無量藥叉邏剎娑。而為眷屬。

中方金剛波羅蜜多菩薩摩訶薩。

即轉法輪菩薩。

手持金剛輪。放五色光。

表伏一切鬼魅。

與四俱胝菩薩。往護其國。

兼天帝釋。及將無量諸天而為眷屬。

△三立像申供。

是五菩薩摩訶薩。各與如是無量大眾。於汝國中。作大利益。當立形像。而供養之。

△三菩薩說呪三。初整儀白佛。

爾時金剛手菩薩摩訶薩等。即從座起。頂禮佛足。却住一面。而白佛言。世尊。我等本願。承佛神力。

本願為因。佛力為緣。內因外緣。其功克著。

十方世界一切國土。若有此經。受持讀誦解說之處。我當各與如是眷屬。於一念頃。即至其所。守護正法。建立正法。令其國界無諸災難。刀兵疾疫。一切皆除。

△二述呪功能。

世尊。我有陀羅尼。能加持擁護。是一切佛。本所修行速疾之門。若人得聞一經於耳。所有罪障。悉皆消滅。

靈丹一粒。點鐵成金。秘呪一聞。變災為福。

況復誦習。而令通利。以法威力。當令國界。永無眾難。

昔不空三藏。嘗誦是呪。解羌胡之圍。唐天寶元年壬子歲。西蕃大石康五國。來冦安西。其年二月十一日奏請兵解。援玄宗詔。發師計一萬餘里。累月方到。得近臣言。且可詔聞不空三藏。帝依奏詔。入內持念請天王為救。帝秉香爐。不空誦此經陀羅尼二七徧。帝忽見神人。可五百員。帶甲荷戈在殿前。帝驚異問。不空對曰。此毗沙門第二子獨徤領兵。是必副陛下意。往救安西。故來辭耳。請設食發遣。其年四月。安西奏云。去二月十一日已後。城東北三十里。雲霧晦冥。中有人眾。可長丈餘。皆被金甲。至酉時。皷角大鳴。聲振三百里。地動山傾。經二日。大石康等五國。當時奔潰諸。帳幕間。有金毛鼠。齧斷弓弩絃及器仗。悉不堪用。斯須城樓上有光明。天王現形。無不見者。斯皆誦習通利護國界之明効耳。

△三正說呪辭二。初標舉。

即於佛前。異口同音。說陀羅尼曰。

五聖不同。為異口。發言無二。曰同音。

△二說呪。然諸佛密語。非因人所解。故不可解釋。今菩薩說呪。乃是因人。故準金剛頂瑜伽梵夾。或對翻梵國之文。或迴順此方之語。略注要義。其間辨㭊阿野等言。備如青龍本疏。引文節釋。

娜謨(歸命)囉怛娜(寶)怛囉夜野(三。順此方言。即歸命三寶。上總。下別)娜莫(頂禮)阿哩夜(聖者)吠路者娜野(徧照)怛他[薩/木]多夜(如來)囉訶諦(應供)三藐三沒䭾野(正等覺。即頂禮聖者徧照如來。應供正等覺。上佛寶。其法寶在宗旨中。故此略耳。下僧寶)娜莫(亦云稽首)阿哩野(聖者)三滿多(普)䟦捺囉野(賢)冐地薩怛嚩野(略云菩薩)摩賀薩怛嚩野(大勇猛)摩賀迦嚕抳迦野(大悲者即稽首聖者普賢菩薩大勇猛大悲者。次正明宗旨)怛你野他(所為)枳穰那(智)鉢囉你閉(燈)惡乞叉野(無盡)句勢(藏。即所為智燈無盡藏)鉢囉底婆娜(辨才)嚩底(具。即辨才具)薩嚩(一切)沒䭾(佛)嚩盧枳諦(所觀。即一切佛所觀)喻誐(相應)跛哩你澀跛寧(圓成。順此方言。即圓成相應)儼避囉(甚深)努囉嚩誐係(難測。即前圓成甚深難測)底哩野特嚩(三世)跛哩你澀跛寧(圓成。即三世圓成)冐地質多(正覺心)散惹娜你(能生。順此方言。即能生正覺心)薩嚩毗矖迦毗色訖諦(以灌頂法。而灌其頂)達磨(法)娑誐囉(海)三步諦(出生。即從法海出生無礙解)阿暮伽(無間斷)室囉嚩儜(聞。順此方言。於諸佛所。無間聽聞)摩賀(大)三滿多(普)䟦捺囉(賢)步彌(地)涅哩野諦(出生。順此方言。即出生大普賢地)尾野羯囉拏(受記)跛哩鉢囉跛你(獲得。順此方言。獲得受記)薩囉悉䭾(成就人)那麼塞訖哩諦(作禮。即十地人之所作禮)薩嚩(一切)冐地薩怛嚩(略云菩薩)散惹娜你(出生。順此方言。出生一切菩薩)婆誐嚩底(世尊)沒䭾(覺)麼諦(母。順此方言。佛世尊母)阿囉彌迦囉彌阿囉拏迦囉你(此十二字。其義深密。唯佛能知。依字釋者。亦得者為三業清淨)摩賀(大)鉢囉枳穰(極智)播囉弭諦(離義到義)娑嚩賀(無住義。即大極智。離此到彼。無住涅槃)

△四如來讚述。

爾時世尊。聞是說已。讚金剛手等諸菩薩言。善哉善哉。若有誦持此羅尼者。我及十方諸佛。悉常加護。諸惡鬼神。敬之如佛。不久當得阿耨多羅三藐三菩提。

△五普勸受持。

大王。吾以此經。付囑汝等。毗舍離國。憍薩羅國。室羅筏國。摩伽陀國。波羅痆斯國。迦毗羅國。拘尸那國。憍睒彌國。般遮羅國。波吒羅國。末吐羅國。烏尸尼國。奔吒䟦多國。提婆䟦多國。迦尸國。瞻波國。如是一切諸國王等。皆應受持般若波羅蜜多。

今經所列十六大國。與秦本大同小異。又大集經月藏分。大毗婆沙。有一百二十四國。其梵音亦弗同耳。

△四時眾獲益四。初大眾發願。

時諸大眾。阿修羅等。聞佛所說諸災難事。身毛皆竪。高聲唱言。願我未來。不生彼國。

忍力未成。惡國難處。中人之性。擇善是宜。

△二國王出家。

時十六國王。即捨王位。修出家道。

楞嚴云。身雖出家。心不入道。今砥教礪行。修出家道耳。

具八勝處。十一切處。

即十徧處。皆如當機眾七賢中辨之。

得伏忍。信忍。無生法忍。

亦如前文。

△三諸趣得法。

爾時一切人天大眾。阿修羅等。散曼陀羅華。曼殊沙華。

前文已翻此二。即天上華。

婆師迦華。

此云雨時。雨時方始出生。亦云夏生護華。

蘇曼那華。

色黃白。亦甚香。不作大樹。四埀似蓋。上二即人間華。

以供養佛。隨其種性。得三脫門。生空法空。菩提分法。

性有利鈍。證有淺深。餘文易識。不須多述矣。

△四菩薩證道二。初散華獲忍。

無量無數菩薩摩訶薩。散拘勿頭華。

亦云拘某佗。即黃色蓮華。

波頭摩華。

亦云鉢特摩。即赤色蓮華。

而供養佛。無量三昧。悉皆現前。得住順忍。無生法忍。

△二修定成佛。

無量無數菩薩摩訶薩。得恒河沙諸三昧門。真俗平等。

修諸三昧。證平等理。

具無礙解。常起大悲。

依智起悲。

於百萬億阿僧祇佛剎。微塵數世界。廣利眾生。現身成佛。

△三流通分。

囑累品第八

初來意者。前明正宗。當機受法。正宗既陳。流通將演。故次來也。又前之六品。開濟現在。此之一品。傳芳末葉。故次來也。二釋名。囑謂付囑。累即重累。付而囑之。俾弘宣正法。期佛種不斷也。又囑此聖教。國王奉持。建立百座。永除七難。

△三解經四。初述時付囑二。初勸誡述時。

佛告波斯匿王。今誡汝等。吾滅度後。

金棺掩耀。玉毫收彩。乃示滅耳。

正法欲滅。後五十年。

正法一千年。將欲滅時。後五十年。多聞牢固時。

後五百年。

像法一千年。後五百年。鬬諍牢固時。

後五千年。無佛法僧。

末法一萬年。取後五千年。三寶衰微。故云無也。如河少水。亦得云無水耳。

△二以經付囑。

此經三寶。付諸國王。建立守護。

上付外護。次明內護。

令我四部諸弟子等。受持讀誦。解其義理。

先明自利。後乃利他。

廣為眾生。宣說法要。令其修習。出離生死。

增修熏習。前諸觀門。出離分段變易生死。

△二惡主滅法二。先別列文六。初敘滅佛法二。初立法制僧。

大王。後五濁世。

俱舍論云。劫滅將末。壽等鄙下。猶如滓穢。故名五濁。所謂劫濁。見濁。煩惱濁。眾生濁。命濁。若釋楞嚴五濁。如長水疏。

一切國王王子大臣。自恃高貴。破滅吾教。明作制法。

制者禁也。謂王言出。則禁制也。

制我弟子。比丘比丘尼。不聽出家。修行正道。亦復不聽造佛塔像。

△二舉喻兵奴。

白衣高座。比丘地立。與兵奴法。等無有異。

白衣高座。喻將與主。比丘地立。如兵事將。似奴奉主。若依梵網經云。莫如外道癡人。若老若少。無前無後。坐無次第。兵奴之法。彼略疏釋云。不知禮法。實為兵奴。兵奴豈非癡人。

當知爾時法滅不久。

僧同兵奴。則滅法之由也。

△二誡滅國土。

大王。破國因緣。皆汝自作。恃己威力。制四部眾。不聽修福。

夫修出世福。莫大於三學。是故戒出三塗。定出六欲。慧出三界。捨經律論。皆非真修也。

諸惡比丘。受別請法。

梵網經菩薩戒本。亦名請僧踰越戒。故彼經云。有出家菩薩。在家菩薩。及一切檀越。請僧福田求願之時。應入僧房。問知事人。今欲請僧求願。知事報言。次第請者。即得十方賢聖僧。而世人別請五百羅漢菩薩僧。不如僧次一凡夫僧。

知識比丘。共為一心。互相親善。齋會求福。

相知識者。同心相親。欺誣檀信。希求福利。

是外道法。都非我教。

上之二種。皆非聖訓。梵網亦云。若別請僧者。是外道法。然宣律師。有訃請設。則篇圓頂之徒。苟不披覽。曷明其軋則哉。

百姓疾疫無量苦難。當知爾時國土破滅。

王者不稟正教。行外道法。民既受苦。國亦隨滅。

△三非法繫僧。

大王。法末世時。國王大臣。四部弟子。各作非法。

出家弟子。若行非法。律有治罰。

橫與佛教。作諸過咎。非法非律。繫縛比丘。如彼獄囚。

非正法。非戒律。釋上橫與佛教。如彼獄囚。釋上作諸過咎。

當知爾時法滅不久。

結文可見。

△四總顯自壞四。初約喻彰壞。

大王。我滅度後。四部弟子。一切國王王子。

通取世子。

百官。

該於州縣。

乃是任持護三寶者。而自破滅。如師子身中蟲。自食師子肉。非外道也。

蓮華面經云。佛告阿難。譬如師子。若命終時。若水若陸。所有眾生。不敢噉食。唯師子身。自生諸蟲。還自噉食師子之肉。阿難。我之佛法。非餘能壞。是我法中諸惡比丘。自毀壞故。彼經但喻內眾。今經自內及外。不能持護三寶。皆自壞之。

△二約法減壽。

壞我法者。得大過咎。正法衰薄。民無正行。諸惡漸增。其壽日減。

△三別受三報。初順現報。

無復孝子。六親不和。

六親謂父母兄弟夫妻。或云男女不取兄弟。

天龍不祐。惡鬼惡龍。日來侵害。

惡鬼為疾疫。惡龍為旱澇。

災怪相繼。為禍縱橫。

南北曰縱。東西曰橫。言其四方繼為災禍。

△二順生報。

當墮地獄傍生餓鬼。

當墮之言。貫通二塗。非謂先墮地獄。次受傍生。後作餓鬼。

△三順後報。

若得為人。貧窮下賤。諸根不具。

△四總喻合法二。初總喻。

如影隨形。

形正則影直。業邪則報曲。喻順現報也。

如響應聲。

空谷之響。由聲高低。喻順生報也。

如人夜書。火滅字存。

火滅則無我無造無受者。字存則善惡之業亦不亡。喻順後報也。

△二合法。

毀法果報。亦復如是。

以喻合法。故云如是。此文雖近合第三。亦遠合前二。蓋有毀法之言耳。

△五立籍驅役。

大王。未來世中。一切國王。王子大臣。與我弟子。橫立記籍。設官典主。大小僧統。非理役使。

佛世出家者。不立記籍。亦無主司。僧中統攝。所以不同俗役驅使也。然此方有沙門統僧統之官。而領緇徒。如後魏皇始中。趙郡沙門法果。戒行精至。開演法籍。太祖徵為沙門統。太宗崇信。彌加於前。永興中。前後授輔國宜城子中信俟。又安城公。皆固讓之。俗官加僧。初聞於此。復有罽賓沙門師賢。本是王種。東遊涼土。復來京下。守道護教。魏帝詔賢為僧統。僧統之官。自師賢始也。

當知爾時佛法不久。

非理役使。戒德罔修。故佛與法。住世不久。

△六背聖從愚。

大王。未來世中。一切國王。四部弟子。當依十方一切諸佛常所行道。建立流通。

十方諸佛常所行道。即一門超出玅莊嚴路。以此經頓漸俱收。遲速皆益。已悟者文字性離而持法。未悟者。無離文字而持義。是流通之相也。

而惡比丘。為求名利。不依我法。於國王前。自說過患。作破法緣。

準梵網經。第六說過戒。今引彼三義。以消此文。一用心同。二對境同。三立制同。言用心同者。賢首廣疏云。為貪利養及名聞故。說他過惡。令名利向己等。即同此文而惡比丘為求名利也。言對境同者。疏文又云。對國王大臣。說其過惡。令彼捨信。破壞三寶。即同此文於國王前自說過患作破法緣也。言立制同者。而有三意。一為壞信心故。比丘宜弘護三寶。遏惡揚善。以生物信。何容說過。塵黷信心。乖自利行。故須深制之也。二格量舋故。謂初心菩薩。豈免過失。理須讚其實德。成自正行。而反以惡心。苟求其短。言陳彼過。自負重[億-音+(天*天)]。故須制也。三背恩德故。謂由三寶及戒法被身。加成勝德。當獲大果。宜粉骨碎身。護持遺寄。而今反以惡言。說其罪過。背恩之甚。故須制也。經云不依我法。即彼經立制同也。

其王不別。信受此語。橫立制法。不依佛戒。

然則果斷可否之謂智。不有盛德大業。辨是別非。皆信受其語。則背叛佛戒。從愚立制。自此而生也。

當知爾時法滅不久。

△二總結。

大王。未來世中。國王大臣。四部弟子。自作破法破國因緣。身自受之。非佛法咎。天龍捨去。五濁轉增。若具說者。窮劫不盡。

△三仁王依教三。初諸王誡心二。初聞誡悲號。

爾時十六大國王。聞說未來如是諸誡。悲啼號泣。聲動三千。天地昏闇。光明不現。

△二至心依教。

時諸王等。各各至心。受持佛語。不制四部出家學道。當如佛教。

△二大眾悲歎。

爾時恒河沙等無量大眾。皆共歎言。當爾之時。世間虗空。是無佛世。

△三約義辨名二。初匿王問。

爾時波斯匿王白佛言世尊。當何名此經。我等云何奉持。

△二如來答二。初法喻雙陳。

佛告大王。此經名為仁王護國般若波羅蜜多。亦得名為甘露法藥。若有服行。能愈諸疾。

般若能斷煩惱之病。其猶甘露能愈諸疾。故羅什云。寂滅甘露。即實相法也。肇公亦云。大覺之道。寂滅無相。至味和神。喻若甘露。先儒又謂。甘露仁澤也。以王者愛養耆老。則甘露降。而松栢受之。亦名天酒。其甘如飴糖。食之潤五藏。長年不飢渴耳。

△二喻德勸持。

大王。般若波羅蜜多。所有功德。猶如虗空。不可測量。

般若功德猶虗空。有三因緣。不可測量。故無著論云。一徧一切處故。二寬廣高大殊勝故。三無盡究竟不窮故。

若有受持讀誦之者。所獲功德。能護仁王及諸眾生。猶如垣牆。亦如城壁。

經文二喻。猶如垣牆。喻護眾生。亦如城壁。喻護仁王。

是故汝等應當受持。

△四大眾奉行。

佛說是經已。彌勒師子吼等。無量菩薩摩訶薩。舍利弗須菩提等。無量聲聞。欲界色界無量天人。比丘比丘尼。優婆塞優婆夷。阿脩羅等。一切大眾。聞佛所說。皆大歡喜。信受奉行。

依文殊菩薩所問經說。有三種義。歡喜奉行。一說者清淨。不為取著名利所染故。二所說清淨。以如實知法體故。三得果清淨。即說益也。

注仁王護國般若經卷第四(終)